Presentación

La colaboración entre el Fideicomiso Historia de las Américas de El Colegio de México y el Fondo de Cultura Económicacumple en 2008 quince años de existencia. Respaldan su trayectoria editorial 73 títulos, varias reimpresiones y la colaboración de más de un centenar de académicos de distintas instituciones. Conmemoramos estos tres lustros conjuntamente, además del bicentenario de la Independencia y del centenario de la Revolución mexicana, sucesos que plantean la necesidad ineludible de reflexionar sobre procesos determinantes en la vida de nuestros países.

Repensar los procesos que condujeron a la Independencia es una ocasión para identificar los vínculos entre los países iberoamericanos y el mundo occidental en su conjunto. La comprensión de los nexos culturales, políticos, sociales y económicos que se han dado entre las áreas iberoamericanas y entre éstas y las áreas españolas y europeas nos permite significar las particularidades en los procesos históricos americanos y reconocer lo que nos identifica como parte del mundo occidental.

En la segunda mitad del siglo XIX las relaciones se multiplicaron e intensificaron por efecto de las revoluciones liberales, primero, y luego, entre 1870 y 1914, el mundo occidental en su conjunto vivió una era de cambios por efecto de la creciente internacionalización en los ámbitos económico, social y cultural. La intensidad y velocidad de los cambios en los espacios nacionales y mundial condujeron a transformaciones significativas en la relación Estado y sociedad. Así, explicar y comprender el proceso de formación del Estado contemporáneo y a los distintos actores sociales es el principal objetivo de los estudios que el Fideicomiso Historia de las Américas presenta al público en ocasión de estas celebraciones.

Confiamos en que esta serie conmemorativa, destinada a la comprensión de dos siglos de profundas transformaciones históricas, en América y Europa, arroje nueva luz en torno a los complejos cambios vividos, los avances y las resistencias o modalidades de adaptación de cada país. Pensamos a su vez que, al presentar un pasado histórico estudiado de modo crítico, sin falsos nacionalismos, podremos comprender mejor nuestro tiempo, que, más que occidental, se nos presenta global.

Alicia Hernández Chávez

Presidenta del Fideicomiso Historia de las Américas

I. Formas de hacer historia obrera:sentimientos, trabajo, poder material

Cualquier pobre diablo con cierta conciencia cultural o profesional sabe que desde hace 20 años o más los temas históricos candentes en la civilización occidental han sido la raza, el género, lo étnico, el sexo, los héroes, los símbolos y ahora, finalmente, ahí frente a todos, “uno mismo”. ¿Por qué querría alguien hacer ahora (o todavía) una especie de historia industrial, algo sobre el trabajo industrial moderno? Dejando de lado las apariencias academicistas, ¿lo que propongo es simplemente un ejercicio borgesiano, un plan maniático para una enciclopedia sin fin, cada vez más actualizada, cada vez más compleja, de arqueología industrial? ¿Podría tener algún sentido ahora, o en algún momento?

Una indicación de que no lo tiene es que recientemente muy pocos historiadores de la temática obrera se han acercado a algo semejante, o si lo intentan (hasta donde sé), lo hacen para una sola industria, pero no para varias. Como antes, entre los mejores libros nuevos del campo hay algunos que versan sobre el trabajo industrial moderno, pero no sobre los trabajadores que lo hacen.1 Otros hablan de los trabajadores industriales modernos, pero (la mayoría) fuera del trabajo, en huelga, en política, en reuniones, etc.2 Los que sí hablan de los obreros en el trabajo abordan en su mayoría áreas u operaciones particulares, y hablan menos del trabajo que del lugar de trabajo, o de la raza, el género o algún otro tipo de “identidad”.3 Dos historias conceptualmente muy ricas del movimiento laboral en Estados Unidos, realizadas por expertos en las “relaciones sociales” que se dan en la producción, transmiten un claro sentido estratégico del poder en el trabajo, pero no distinguen si es poder comercial, político, industrial, técnico o de otro tipo, ni explican (dado que son estudios generales) nada sobre tecnología.4 Sólo un libro, sobre las empacadoras de los estados centrales de Estados Unidos, da una idea de la organización técnica de esa industria en términos explícitamente “estratégicos”. Sin embargo, con todo y su mirada reveladora, este autor toma equivocadamente por “calificados” a los trabajadores del área que considera “estratégicamente importante” (la de los mataderos), y no toma en cuenta el área realmente decisiva: energía y refrigeración.5 Muchos estudios históricos cuyo tema declarado es el trabajo tratan en realidad de otras cosas.6 Los panoramas históricos del trabajo moderno, por útiles que sean, hablan en general de mercados de trabajo, convenciones sociales, ocupaciones, condiciones laborales, regulaciones y emociones, no acerca de las variaciones en los sistemas industriales.7 En una antología histórica bastante reciente sobre el trabajo, el editor, un historiador inglés prestigioso, no incluye nada de ningún historiador acerca de ningún trabajo industrial. Cita a otro distinguido historiador de la clase obrera británica de los siglos  XIX-XX: “sabemos bastante poco acerca de la actitud de la gente hacia el trabajo incluso para las épocas más favorables, y no tenemos casi ningún conocimiento preciso sobre el periodo anterior a la década de 1930”.8 Es decir, confesemos nuestra ignorancia de las “actitudes” y hagamos caso omiso de nuestra ignorancia de lo que los obreros hacían sistemática, simultánea, consecutiva y conjuntamente en sus trabajos, tanto antes como después de la década de 1930. Algunas selecciones de la antología, tanto de autores del siglo  XIX como del XX (como Richard Henry Dana, Melville, Zola, F. W. Taylor, Robert Frost, Orwell), versan sobre ciertas partes del trabajo en las operaciones industriales. Aunque son interesantes, todas (excepto la cita de Germinal) dan la impresión de haber sido elegidas por el venerable Fraser o el bendito Studs. No hablan de la fuerza de trabajo coordinada para la producción, sino de la experiencia individual, personal; no tratan del trabajo, sino de cómo se siente alguien en el trabajo.

Cualquier historia actual de la producción industrial se toparía con las preocupaciones históricas vigentes, tanto populares como profesionales. El editor de la antología pudo decir “lo que pensaba, obviamente, la mayoría de las personas” acerca de su proyecto sobre el trabajo: “¡Qué tema tan aburrido!”9 Supongo que tenía razón, pues el libro ocupa, aproximadamente, el lugar un millón en la lista de libros más vendidos. Si el formidable Lector Común (si es que no está viendo el reestreno de la serie televisiva sobre la historia de Gran Bretaña de Simon Schama) puede hacerse de un nuevo libro de David McCullough o Paul Johnson, o algún clásico de Stephen Ambrose, es muy poco probable que se ponga a buscar lecturas históricas selectas acerca del trabajo, y mucho menos “estudios históricos acerca del trabajo industrial”. Del mismo modo, los historiadores académicos se interesan ahora (tradicional o especulativamente) en casi cualquier cosa que no sea el trabajo industrial. Si las adquisiciones de la biblioteca de la Universidad de Harvard durante los últimos 10 años representan sus intereses, entonces publican y leen casi tres veces más sobre guerra que sobre género; una y media veces más sobre género que sobre asuntos raciales; más de dos veces más sobre género que sobre trabajo; 25 veces más sobre trabajo que sobre trabajo indus trial; 18 veces más sobre sexo que sobre trabajo industrial, y un tercio más sobre pornografía que sobre trabajo industrial.10 Quizá no sea menos significativo que el joven y brillante historiador de los obreros siderúrgicos alemanes y estadunidenses haya escrito hace poco su segundo libro, también excelente: una historia política, social y cultural de la “hermandad” en la socialdemocracia alemana preindustrial.11 Los maestros estadunidenses clásicos de la historia industrial, seguidores de San Edward y San Herb, no dudarían en considerar el trabajo un tema válido, pero sólo como si fuera una prueba escolar o ética, importante en la formación de la comunidad y cultura de los trabajadores. Entre los veteranos europeos de la historia obrera, uno de los más agudos, preocupado porque el campo “se ha vuelto bastante aburrido”, sugirió hace poco hacer mejoras, incluida, asombrosamente, “una historia obrera”, pero es evidente que se refiere sólo a una historia social de “conceptos”, “significados” y “prácticas laborales”.12 Aún bastantes jóvenes, los más vanguardistas de la historia obrera anglo estadunidense, que nunca confi aron en las cuantificaciones ni en las antiguas clasifi caciones de objetos, nociones y categorías históricas, definitivamente no dejarían ahora la historia cultural del trabajo por algo tan poco literario como un conjunto de constructos materiales reales, matrices de la producción moderna. Quizá 95% de los artículos presentados en las últimas reuniones de la North American Labor History Conference (NALHC: Conferencia Norteamericana de Historia Obrera), hubieran quedado igual de bien en cualquier congreso de historia política, social o cultural; el “trabajo” importa sólo por el lugar de trabajo, que sólo importa por la cultura que se produce o trabaja ahí. Para su reunión de octubre de 2004, sobre “Clase, trabajo y revolución”, la nalhc “fomenta sesiones […] desde las perspectivas de género, raza, etnicidad y sexualidad”.13 Incluso el rival más complejo, riguroso y agudo de la nueva historia cultural (un sociólogo histórico del trabajo), que también está en busca de una nueva historia obrera, pide con urgencia estudios que “demuestren y especifiquen […] exactamente cómo la construcción cultural de los conceptos económicos confi guró […] las prácticas en las fábricas [antes de 1914]”. Él mismo no ha procedido en ese sentido, sino hacia una teoría de “la cultura en la práctica”.14

Recientemente, algunos historiadores del mundo obrero norteamericanos se organizaron para promover “la historia obrera y la clase trabajadora”.15 Contrarios a la idea (expresada fi nalmente en una reunión de la Organization of American Historians, ¿dónde más?) de que “los temas básicos de la historia obrera son en esencia demasiado oscuros o poco emocionantes como para atraer al público más amplio”, estos historiadores de la temática obrera prácticamente redefi nen el campo como una historia general de la injusticia. En 2002, su representante se volvió editor de la revista más importante de la disciplina en Estados Unidos, y reconoció la “stasis intelectual” del campo y declaró que los intereses de la revista eran las injusticias raciales, de género, étnicas, sexuales y económicas que habían sufrido los trabajadores y trabajadoras de toda América. Pedía en particular un “análisis de los cambios en los procesos laborales y estructuras directivas, así como la experiencia del trabajo”, y muchos más estudios de “la historia básica del trabajo y las ocupaciones”, incluidas “la peluquería, […] las funerarias, […] la consejería escolar”, para fortalecer “la credibilidad de la disciplina en el mercado intelectual”. Evidentemente, no logra distinguir entre el trabajo y la experiencia del mismo, ni entre la experiencia del trabajo industrial y de otro tipo. Tampoco muestra el menor interés en el trabajo que, hace 25 años, Montgomery también le hubiera dicho que era “estratégico”. El programa de posgrado que dirige en la University of Illinois en Chicago, titulado “La historia obrera, la raza y el género en el mundo urbano”, ofrece un curso dedicado parcialmente a la tecnología (bendito sea ese profesor), pero ninguno sobre ningún tipo de trabajo; los cuatro coloquios del programa son sobre “feminismo comparado”, “inmigración e historia étnica”, “historia racial y de la clase trabajadora” y “sexualidad, poder y política”.16 Esta campaña por “ampliar y energizar la disciplina” ahora cuenta con una nueva revista, pero el mismo editor sigue tan prendido como siempre con la vieja “experiencia de la clase trabajadora”. Ni él ni sus colegas, todos vasallos de Thompson, Gutman y un Montgomery ya completamente thompsoniano y gutmaniano, logran distinguir entre el trabajo y los sentimientos. Hasta donde alcanzo a leer, no podrían imaginar una historia técnica de la producción industrial que no los matara de aburrimiento y que no fuera un fracaso completo en el “mercado intelectual”.17

Valdría la pena preguntarse por qué la historia obrera (de cualquier tipo y época) parece ahora tan “aburrida”. Hace 30 años, cuando Terkel publicó por primera vez sus entrevistas, el “trabajo” y la “clase trabajadora” eran el gran furor entre los intelectuales y académicos de distintas especialidades: ¿qué ocurrió con todo ese entusiasmo? Por razones prácticas (productividad, ganancia, beneficios, salarios, primas, elecciones, guerras, juicios), los estudios económicos, sociológicos, políticos, psicológicos, médicos, legales, etc., sobre el trabajo están en pleno auge. Entonces, ¿por qué la historia del “trabajo”, especialmente del “trabajo industrial”, despierta ahora expresiones físicas de aburrimiento, incluso de aversión? Si tomamos en cuenta los cambios económicos, sociales y culturales de los últimos 30 años, es fácil explicar la reciente fascinación de los historiadores con la nueva historia cultural (incluida la historia de la cultura del lugar de trabajo). Sin embargo, es más difícil encontrar las razones por las que los historiadores ya no quieren saber acerca de la acción laboral propiamente dicha.

Seguramente la razón no es que ya no haya nada más que aprender al respecto. Ahora los investigadores saben mucho más acerca de la raza, el género y el sexo que acerca del trabajo, pero aún no dan señales de que algún día entenderán sufi cientemente el cuerpo en la representación o en la estimulación erótica, mientras que a todas luces parece sufi ciente, por poco que sea, lo que han entendido so- bre la historia de los cuerpos y mentes en la producción industrial. A diferencia de la raza, el género o el sexo, el trabajo es intrínseca e infi nitamente un objeto del interés, es decir, no un signo o una práctica o un instinto, sino una acción encaminada a producir cosas útiles, algo consciente, aprendido, serio, intencional, honesto, concienzudo, fascinante, algo como la cultura, pero también particular, fastidioso, absorbente, arduo, frustrante, quizá agotador y de una importancia generalizada, fundamental y urgente, y el trabajo industrial está dividido y divide, pero aun así es colectivo. Estamos lejos de haber entendido el hecho de que el trabajo es lo que volvió humana a nuestra especie, cada vez más humana. Resulta absurdo que carezca de interés estudiar la historia de la actividad necesaria para que ocurra cualquier otra historia humana. Es histórica y naturalmente interesante el hecho de que la especie se extingui ría mucho más rápido sin trabajo que sin copulación.

Culturalmente, de todos los grandes mitos de la creación, de cómo el mundo cobró existencia y por qué sigue existiendo, el que dio lugar al simbolismo, el discurso y las ideologías más arraigadas en el mundo moderno es una historia del trabajo, la de los primeros tres capítulos del Génesis. Es una narración de una fuerza tremenda y sutilezas profundas, vibrantes, sugerentes y reverberantes: “En el principio creó Dios los cielos y la tierra”; luego hizo “la expansión de los cielos” y puso ahí “las dos grandes lumbreras” y también las estrellas; creó grandes ballenas y al hombre a su imagen; el séptimo día acabó su obra y descansó; luego “plantó un huerto” y “puso allí al hombre que había formado”, Adán, “para que lo labrara y lo guardase”; del hombre formó a una mujer, Eva, “y la trajo al hombre”, y cuando violaron una de sus órdenes “y conocieron que estaban desnudos” y en vano trataron de huir de él, Dios le dijo a Eva, “multiplicaré en gran manera los dolores en tus preñeces; con dolor darás a luz los hijos”, y a Adán le dijo “maldita será la tierra por tu causa; con dolor comerás de ella todos los días de tu vida. Espinos y cardos te producirá”, y expulsó al hombre del huerto “para que labrasen la tierra”.18 Por supuesto, esta historia es más fuerte cuando se canta en el original hebreo, porque las letras no sólo suenan, sino que tienen carácter, además de que las palabras, con sus repeticiones rituales, sus raíces de tres consonantes y sus constantes inflexiones, resuenan con alusiones y distinciones significativas. Por ejemplo, el trabajo que hizo Dios al crear y fabricar a mano el mundo es un trabajo radical y puramente divino, un trabajo que sólo Dios pudo haber hecho. Sin embargo, la palabra que se emplea para referirse al trabajo que hizo luego sobre la creación signifi ca algo así como nuestro trabajo pleno, liberador, satisfactorio, sustancioso, o como un ángel, un mensajero, un mensaje, o como estar en una misión, seriamente, ocupado, cumpliendo una promesa o un pacto; el descanso de Dios es también una bendición, una santifi cación de su trabajo. La palabra con la que se habla del trabajo que hizo Adán en el huerto se refi ere a la tarea de estar a cargo de algo, de vigilarlo, resguardarlo, protegerlo. El trabajo que hizo después es radicalmente distinto; la palabra con la que se hace referencia a él signifi ca también servicio, obediencia, sujeción, cautiverio, servidumbre, esclavitud y adoración. El “dolor” que, después de salir del huerto, sentirá Eva al parir y Adán al trabajar es el dolor del esfuerzo, de la fatiga, que etimológicamente tiene que ver con herida, dureza, pesar, tormento, sufrimiento, molestia, pesadumbre, angustia, aflicción.19 Durante siglos formó parte de la ortodoxia judía, cristiana y musulmana la creencia en un mundo forjado por la divinidad en el que el trabajo duro (propio o ajeno) humanamente enajenado sostiene a los fieles obedientes. Esta creencia estaba tan arraigada en estas culturas, que sólo los herejes podían imaginar un mundo ajeno al trabajo, ya fuera divino o humano.20 Desde la Revolución industrial, cuando el capitalismo y luego el socialismo, cada uno con su propio ateísmo, comenzaron realmente a reconstruir Europa y el resto del mundo a partir del trabajo humano, ya sea por ganancia o por humanidad, ha empapado todas las culturas la idea de que “este mundo”, “el mundo real”, es trabajo (el tuyo, el mío, el de los demás, el de cualquier ser sano). Como descubrió Marx ya en la década de 1840 (quizá en parte porque era alemán), era imposible pensar o hablar de la “realidad” sin hacer que “trabajara”.21 Ahora, sólo seres de otro mundo podrían imaginarlo de otra manera.

El aburrimiento que provoca a los historiadores estadunidenses el trabajo industrial es en parte sólo la evasión razonable de un tema que se ha vuelto enormemente aburrido para el público estadunidense en general. Los “historiadores de divulgación” (public historians), es decir, los que están más expuestos al público, entienden mejor esta prudencia. Dado el encogimiento de la vieja industria, la vieja clase trabajadora y el viejo movimiento obrero; dado que los sindicatos han decepcionado (cuando no repugnado) a muchos trabajadores y enfurecido o asustado a gran parte de la población; dado el vuelco continuo y público de la política estadunidense hacia la derecha durante los últimos 25 años, y dada la dedicación popular al “ocio”, el “consumo”, el “entretenimiento”, etc., muy pocos de estos historiadores podrían pretender pagar sus cuentas con estudios sobre trabajo o mano de obra, mucho menos sobre el trabajo industrial.22 Dadas estas mismas condiciones, algunos historiadores académicos que han escrito acerca de ciertos aspectos del trabajo industrial pueden ahora, prudentemente (por contratos laborales, de publicación o ambos), alejarse de él, en favor de temas más atractivos, como la política o la cultura.

Sin embargo, esta aversión entre los que se declaran historiadores culturales, principalmente académicos, que ahora dominan la disciplina en Norteamérica, Latinoamérica y Europa, no es tan razonada. Es más profunda y más antigua y se vincula con procesos evasivos más complejos. Estos historiadores se concentran en la injusticia, en la generación (o pérdida) de la comunidad y solidaridad laborales y exclusivamente en las “relaciones sociales” (¿o su experiencia?), sin duda porque consideran que describirlos dentro de una organización técnica es una falta de respeto hacia los trabajadores, una negación de su dignidad humana, un “reduccionismo” aburrido. No aceptan que en sus casas se use un vocabulario o gramática para un discurso sobre las divisiones técnicas humanas en la producción industrial. Sin embargo, esta postura implica que el poder que han logrado reunir los obreros para sus luchas proviene sólo de sus méritos morales o de las multitudes reunidas, e implica negar que alguna vez han tenido (además o sólo) un poder técnicamente determinado que les permitiera conseguir victorias. Las razones de esta negación se remontan quizá 25 años.

En ese entonces, la disciplina estaba dominada por varios gigantes. Sobre todo Thompson, pero también otros historiadores, sociólogos y politólogos, jóvenes y viejos, como Brody, Hobsbawm, Werner Conze, Paolo Spriano, Georges Haupt, Barrington Moore, Gutman, Trempé, Perrot, Kocka, Joan Scott, George Rudé, Mommsen, John Foster, Charles y Louise Tilly, Lawrence Goodwyn, Ralph Miliband, Leo Panitch, Royden Harrison, Yves Lequin, Montgomery y varios más difundieron entre los jóvenes que iban entrando al campo las infl uencias teóricas de Marx, Weber, los Annales (Durkheim) y otros.23 Sin importar qué influencia aceptaran, todos los jóvenes seguían la línea de Thompson al reconocer como su tema la subjetividad, la “agencia” o “agentividad” (agency), de los trabajadores.24 En general, pertenecían políticamente —un requisito esencial para ellos— a la izquierda no comunista, vivían virtualmente las luchas que estudiaban, se desvivían (como para disculparse por el 68) por que la historia obrera fuera útil para los trabajadores reales. A cambio, tenían que soportar que tales trabajadores continuamente ejercieran su “agencia” en favor de Thatcher, Reagan y Kohl; ése fue el hecho político que marcó más profundamente a su generación intelectual (de izquierda y de derecha).25 En sus historias obreras tendían a hacer, o bien un relato de poder, de conflictos, desafíos, triunfos, pérdidas, de arreglos invariablemente temporales, un relato que acababa en victoria o derrota, o bien un relato de agravios, de discriminación, abusos, protestas y resistencia que acababan en integración o enajenación, en síntesis o frustración.26 Este segundo relato, la historia de una injusticia (corregible), se convirtió en la especialidad de quienes tendían a lo cultural, y al cabo de una década ya era la rama principal de la disciplina.

Especialmente en Estados Unidos, siguiendo la huella de Gutman y Scott, estos historiadores escribían acerca de obreros incesantemente divididos entre sí, pero no por política o economía, sino por diferencias raciales y, dentro de cada raza, por religión o lengua, por diferencias entre hombres y mujeres.27 Estudiaban las divisiones del trabajo, pero no las industriales o técnicas, sino las raciales, de género, étnicas o sexuales. Si alguno mencionaba un “punto de producción”, no lo concebía en conexión con otros, como uno de muchos nodos técnicos, conexiones y uniones materiales (incluido el material humano) en una red de producción que de hecho produce cosas (y las transporta): sólo veía una cultura del lugar de trabajo. Si alguno hablaba de los obreros en el trabajo, sólo los veía dentro de relaciones sociales, en acciones comunes, en interacciones normativas (acordadas o impugnadas), o simplemente como individuos en una tarea, individuos que experimentan el trabajo. Lo más técnico a lo que llegaban al hablar de esta experiencia era presentar una lista de materias primas en su paso hacia el producto terminado, o hacer una selección de ocupaciones o breves descripciones de las tareas, o quizá incluso registrar la experiencia de un obrero, como si el trabajo fuera sólo personal.28 En el mejor de los casos, tenían muy claros sus intereses: las “voces” de los obreros, su “subjetividad”, “experiencia”, “significados”, “identidad” y “lenguaje, no sólo las palabras, sino todas las formas de representación simbólica”.29 Algunos (como Scott) tomaron de los sociólogos la asombrosa palabra “estrategias”, generalmente en plural, y no sólo (como en los viejos tiempos) para referirse a las “estrategias sindicales”, sino principalmente para las “estrategias personales” o “de supervivencia”, “estrategias de clase y género”, “estrategias de fertilidad” e incluso “estrategias para asegurarse una identidad”.30

Tiananmen, la caída de la reforma en la Unión Soviética, la pasión de la Solidaridad polaca por el capitalismo y (para colmo) la derrota del sandinismo en Nicaragua acabaron con todas las esperanzas inocentes (y desgastadas) de que algún día los trabajadores optarían por el socialismo, de que algún día el socialismo sería algo más que una utopía. Como la izquierda se había ido enfriando desde 1917, los historiadores obreristas de corte cultural ya podían regresar a una utopía más sencilla, antigua y conocida, la de “poner fin a la desigualdad”.31 Aliviados, se volcaron directamente sobre las “guerras culturales”. Ahí defendieron una especie de justicia histórica por inclusión, al escribir sobre la “gente trabajadora”, con toda su gloria multicultural, en una narración nacional abierta y amistosa, como en “la búsqueda de […] la cultura democrática”. Querían la narración del “trabajo”, pero sólo “en el contexto de la comunidad y la cultura”. Exigían la inclusión de los obreros industriales (fuera del trabajo) “en el hogar, el barrio y la comunidad”, y también en el lugar de trabajo, pero aún sólo en las relaciones sociales que establecían ahí, que seguían (mal)entendiendo como relaciones de trabajo. No lograban ver que la comunidad y la industria moderna (no sólo la manufactura, sino también la minería, la construcción, las comunicaciones, transportes y servicios de cómputo y sistemas) han sido tan distintas como el afecto y la coordinación técnica en la producción. Aferrados a las identidades y la injusticia, insistentes en la “agencia” de los trabajadores dentro de “la cultura social y política más amplia”, pero ignorantes de la ingeniería industrial, evitaron cualquier mención del poder técnico, de las estrategias técnicas, de la carencia de este poder y de la consecuente necesidad de otras estrategias. Subrayaron “lo permeables que son las fronteras entre comunidad y trabajo”, pero sólo para aclarar (según alegaban) que existe una cultura en común en los dos ámbitos, no para examinar la rivalidad que ha habido en los usos de la cultura para proteger o aislar posiciones estratégicas en el trabajo.32 Al introducir una segunda o tercera generación thompsoniana a la historia obrera moderna, en lugar de enseñarle a los jóvenes acerca del trabajo industrial, les han hablado de “construcciones”, “representaciones” y “desafíos semióticos”, no sólo en textos literarios (y esto ya no es una redundancia), sino también dentro de “la cultura popular”, “la cultura subalterna”, “la cultura material”, “la cultura pública”, “la contracultura”, etc. Y claro, la nueva generación acaba de publicar una enciclopedia histórica del movimiento obrero en Estados Unidos que incluye entradas sobre Ralph Fasanella y sobre “música y trabajo”, pero ninguna sobre “división del trabajo”, “relaciones industriales”, “industrialización” o “tecnología”.33 La cultura obrera, con sus tradiciones y revitalizaciones, se ha convertido en el refugio feliz y esperanzador de muchos devotos de la historia obrera, porque ahí están a salvo del sentido objetivo de las desigualdades técnicas incorregibles e inevitables de los trabajadores en el trabajo.

En este punto, los historiadores de la temática obrera han justificado su enfoque, ansiosa o felizmente, con los cambios mundiales.34 Sin embargo, estos cambios no son culpa ni mérito del mundo. La respuesta tampoco es la influencia intelectual. No sólo porque Gutman descubrió su solución sintética en la “cultura”, o porque Scott encontró su nueva “categoría analítica” en el “género”, resultaba inevitable que tantos de sus herederos académicos se descubriera (o se perdieran) en los “estudios culturales”, o que llevaran (y abandonaran) ahí a sus alumnos. Que los discípulos acepten su propia responsabilidad. En particular en Estados Unidos y Gran Bretaña sus estudios se han convertido cada vez más en una especie de mutuo entretenimiento, diversión, distracción, olvido, negación de las viejas preguntas que a la gente democrática y culta le resulta muy difícil plantear ahora, no sólo acerca del “trabajo”, sino también del “futuro” o las “razones técnicas” o la “fuerza” o el “socialismo”; no soportan que haya fantasías a su alrededor.35

La mente del historiador del mundo obrero se seguirá haciendo buenas preguntas sociales y culturales acerca del trabajo industrial. ¿Qué efectos ha tenido la objetividad física, industrial —no la cosificación, o el cómo y por qué los objetos cambian, sino un sistema previamente impuesto y realmente existente de cosas técnicas (incluidas las fuerzas naturales ordenadas)—, en la subjetividad de la gente que la usa cotidianamente para la producción y que a veces altera el orden para que no se pueda usar? ¿Qué diferencias ha habido entre la construcción del sentido del trabajo entre los obreros preindustriales e industriales, y qué ha aprendido cada uno de ese sentido? ¿La cooperación técnicamente determinada en el trabajo ha generado entre los obreros animosidad tanto como “sociabilidad”?36 ¿Su trabajo ha sido una exigencia (¿hacia quién?), una ejecución (¿para quién?) o ambas? Para organizar a los obreros en el trabajo o en las comunidades, entre las comunidades y más allá, ¿ha resultado mejor la integración de las diferencias o su coalición? ¿Por qué los movimientos obreros rara vez han seguido reglas democráticas? ¿Qué ha generado el sentimiento de solidaridad en los movimientos no circunscritos al lugar de trabajo o a la comunidad, entre obreros que no se conocen entre sí? ¿Qué diferencias crean la localidad y la solidaridad en la constitución de los obreros? Estas preguntas siguen girando en torno de los derechos y los agravios (construidos, claro está); siguen convirtiéndose en historias morales, en signos interpretados y malinterpretados; en prácticas realizadas y fingidas; en visiones del mundo verdaderas (confiables) o falsas (engañosas); en argumentaciones históricas literalmente inacabables.

Mientras tanto, siguen sin plantearse buenas preguntas industriales y técnicas acerca del trabajo industrial. ¿Por qué los sistemas industriales siempre han sido discontinuos, formados por divisiones y conexiones técnicas, por articulaciones, vínculos y uniones? En el trabajo industrial, que tiene una división propia en cada rama, pero que en todos los casos resulta técnicamente imposible de realizar para sólo unos cuantos trabajadores, a menos que otros, conocidos o desconocidos, también estén participando, ¿del trabajo de cuáles obreros dependen más trabajadores? En industrias específicas, cuando las compañías cambian su tecnología, ¿cómo (y dónde) ha cambiado la inevitable desigualdad técnica en el trabajo? Aunque no sean sociales, ¿sus consecuencias son aun así dinámicas, acumulativas, dialécticas? ¿Puede haber un fin para tales preguntas industriales, técnicas, no un agotamiento, sino un propósito práctico? Quizá el estudio histórico del trabajo industrial sería ahora menos difícil de realizar en Europa o Canadá que en Estados Unidos. En Europa o Canadá, el historiador académico podría concentrarse respetablemente en las “prácticas sociales […] no gobernadas por las leyes de la formación de discursos” o en las “condiciones objetivas que tanto limitan como permiten la producción de discurso”. En Estados Unidos, donde la vieja historia social sigue permitiendo que el trabajo y la mano de obra se desmaterialicen en su “estilización”, en imagen o ritual, una historia del trabajo industrial tendría que reflejar que aunque las relaciones en las que actúan sus sujetos no sean simbólicas, de todos modos son significativas. O bien, para los nuevos historiadores culturales —que pueden o no haber leído a Rousseau o a Kant o a Nietzsche o a Saussure o a Lévi-Strauss o a Derrida o a Foucault, pero que toman el mundo real pasado (aunque no el presente) como un asunto sólo de lenguaje, es más, sólo de “enunciaciones”; como una mera “construcción discursiva”, y construcción sólo de “identidades” (continuamente alteradas)— tendría que tener sentido como un sinsentido, pero un sinsentido encantador.37 Durante los últimos 15 años, más de uno de ellos ha profesado que las “realidades sociales” son sólo “juegos de lenguaje diferentes”; más de uno ha pretendido que cada identidad temporal, fragmentada, tiene su propia historia, que en la frenética diversidad del mundo hay “una historia de cada uno, para cada uno”, incluida, con el mismo privilegio, la propia historia del historiador “descalzo” (barefoot historian), o memorias, reminiscencias, autoanálisis, confesiones, fantasías ingenuas u ocurrencias personales, o quizá todo junto, en una bonita revoltura; más de uno, sin saber o sin recordar que los historiadores estadunidenses comenzaron a defenestrar la historiografía newtoniana (o humeana) hace más de 80 años, atacará la “objetividad” a la menor provocación, pero buscará dentro de sí mismo (individualmente) la “naturaleza humana”, y más de uno ahora diría en broma, aunque convencido, que “el significado es sólo diversión”.38 Si todo es cultural y la materia no es más que un texto, entonces el trabajo no es acción, sino acto, y el trabajo industrial es teatro gratuito, una obra improvisada.

Las historias que quiero terminar sobre trabajo industrial encajan aun menos con los “estudios subalternos”. Ahí donde yo quiero explicar complejos materiales, vivos e inertes, los subalternistas han buscado estudiar prácticas sociales, principales, agentes, sujetos y objetos a partir de premisas antimaterialistas de dimensiones verdaderamente emersonianas. Fundado en la década de 1970 en India para hacer “historia desde abajo” al estilo de Thompson, el “Grupo de Estudios Subalternos” (luego llamado “colectivo”) se zambulló en la teoría lingüística, el estructuralismo y el posmodernismo, se concentró en la historiografía, publicó cada vez menos sobre “el subalterno”, estudió poco el mundo obrero, hizo caso omiso del trabajo (sea industrial o preindustrial) y produjo una sociología histórica alegremente contradictoria.39 Como su máxima autoridad eligió aún a otro “Antonio Gramsci” y citó su “noción de lo subalterno”.40 A diferencia del original, este Gramsci era poco marxista, nada leninista, imperceptiblemente comunista y no un prisionero político que escribía notas en clave en favor de una tremenda lucha política que estaba ocurriendo de hecho, sino un profesor virtual de teoría social o de “ciencias de la comunicación” que disfrutaba sus “lecturas transaccionales”.41 Despreciaba la economía política y la explotación (reducciones economicistas) para discurrir sobre la “dominación” y la “hegemonía”, como si no ocurrieran en la sociedad, sino en los libros. A partir de su problematique (un resumen de las de Pareto, Michel y Mosca, al que el Gramsci original describió como “un gran menjurje”), sus discípulos subalternistas definieron la “dominación” como realizada por la “élite”, que significa (lo juro por Dios) “los grupos dominantes” y “los estratos sociales inferiores a los de los grupos […] dominantes” que actúan “según los intereses de estos últimos y no de conformidad con los intereses que corresponden realmente a su propio ser social”. De acuerdo con esta definición, “el pueblo” y “las clases subalternas” son

sinónimos. […] Los grupos y elementos sociales incluidos en [¿representados por?] esta categoría [¿el pueblo, los subalternos en conjunto?] representan [¿son?] la diferencia demográfica entre la población […] total y todos aquellos que hemos descrito [¿definido?] como la “élite”. Algunas de estas clases y grupos, como la población rural más pobre, los propietarios empobrecidos, los campesinos ricos y los campesinos de nivel medio-alto [¿y qué hay de los comerciantes y artesanos del nivel medio-alto?], que “por naturaleza” se clasifican con el “pueblo” y los “subalternos”, pueden, en determinadas circunstancias, actuar a favor de la “élite” […] y ser por ello clasificadas como tal.42

(Aquí, los trabajadores industriales, que desde hace 150 años existen en grandes números en India, se han convertido en un nuevo Otro Invisible.) Esto es suficiente para confundir a cualquier historiador que haya superado al rey Juan, el sheriff de Nottingham y Robin Hood.

Por lo tanto, mi proyecto seguramente se enfrentará a la mayor resistencia con los más “progresistas” de los historiadores estadunidenses de Latinoamérica, que durante los últimos 10 años han adoptado como modelo no sólo los estudios culturales, sino particularmente los “estudios subalternos”.43 Evidentemente, los “progresistas” no se han entregado a los “estudios subalternos” porque tengan algún interés profundo o apremiante (o alguna formación o talento) en la lingüística, la filosofía lingüística o la epistemología. La más directa de entre ellos ha lamentado el “dilema” conceptual de su modelo (“estructura” vs. “agencia”) y otras dificultades, como su “lenguaje” y el hecho de que es “ahistórico”.44 El compromiso parece haberse formado por otras razones, razones posmodernistas apropiadamente fragmentadas, es decir, sentimientos políticos personales.

Primero, si para 1989 los entonces jóvenes historiadores del movimiento obrero estadunidense padecían una decepción terminal de la clase obrera, los proto-“progresistas” que trabajaban en sus primeros o segundos libros sobre Latinoamérica padecían decepción terminal de la izquierda tradicional y las distintas nuevas izquierdas (todas marxistas) que habían proliferado en la región para 1990. Como habían alcanzado su madurez política durante el auge del eurocomunismo y como habían leído algo de Gramsci (del original), por lo menos en inglés, no le apostaban al “socialismo realmente existente”, pero sí habían invertido mucho en el nacionalismo popular de su propio campo, tanto pasado como presente. Sin embargo, México no se había levantado por Cuauhtémoc Cárdenas, sino que seguía con entusiasmo a Carlos Salinas. Cuba (pensaban) estaba perdida. Chile no sólo no había derrocado al general Pinochet, sino que los democristianos habían negociado su retiro con honores. Argentina se arremolinaba sobre Menem. Perú parecía a punto de explotar con la lucha entre su ejército sanguinario y un nuevo e igualmente sanguinario “maoísmo ultraortodoxo”. Y para colmo (un doloroso colmo), los sandinistas perdieron las elecciones.

Segundo, resultó que Selected Subaltern Studies, bendecido por Edward Said, estaba circulando en una cómoda versión en pasta blanda publicada por Oxford. Los “progresistas” encontraron ahí no sólo a otros lectores de Gramsci, feministas y postcolonialistas del Tercer mundo que estaban descubriendo “relatos ocultos o reprimidos […] de mujeres, minorías, grupos en desventaja o desposeídos, refugiados, exiliados, etcétera”, sino también estudios culturales postcolonialistas en los que, según aseguraba Said, Gabriel García Márquez y Sergio Ramírez negociaban con “un montón de otros personajes”, entre ellos Frantz Fanon (m. 1961) y Eqbal Ahmad, para hacer un “esfuerzo cultural y crítico” en favor del “sur de la nueva configuración norte-sur”. Esto era reconfortante. Como explicaba la “progresista” más directa, los “progresistas” sentían que sus “caballos marxistas o marxianos” ya no cabalgarían y que los “estudios subalternos” eran “el arreglo perfecto, […] políticamente radicales pero congruentes con lo último en análisis de textos y métodos posmodernos”; lo “último” era importante porque así podían aprender (¡del mismísimo Tercer mundo!) el vocabulario teórico que venían usando durante los últimos años los intelectuales latinoamericanos europeizados.45

Tercero y último, las contradicciones teóricas, flexibilidad, pluralismo, eclecticismo, heterogeneidad, pragmatismo e individualismo subjetivo de los nuevos estudios culturales y “subalternos”, contrarios al “discurso totalizante” o a las “metanarraciones”, liberaron a los “progresistas” de los deberes de la coherencia y la consistencia y avalaron cualquier análisis o “deconstrucción” o “representación” que sugirieran sus sentimientos políticos personales. Para ellos no ha importado, por ejemplo, que el Gramsci original haya enfatizado la “hegemonía” de la dirección o liderazgo privado hacia la que una clase o “bloque” llevaba a otras clases a “consentir” en la “sociedad civil”. No hay ninguna razón por la que tendría que importar; si así lo quieren los “progresistas”, pueden pensar lo que quieran. Pero como su “Gramsci” (a diferencia del original) piensa que “el Estado” ejerce “hegemonía”, se basan en su autoridad para pasar completamente por alto las operaciones capitalistas concretas. Para estos “gramscianos”, el capitalismo ya no es un modo de producción, sino un modo cultural, el Estado es “una relación de producción”, la hegemonía es tanto un “proceso” como un “pacto”, las corporaciones se han desvanecido en el aire y la academia (nuevamente, lo juro) es “el diálogo entre tradiciones metodológicas y epistemológicas contradictorias”.46 Cuanto más “progresistas” se presentan en términos personales, más seguros parecen sentirse de que su “teorización” de la historia está haciendo un bien moral, intelectual y político.

La mayoría de los “progresistas” han optado por México y han estudiado principalmente a los campesinos.47 En un instante sumirían cualquier estudio sobre trabajo industrial como el que estoy tratando de hacer en una discusión (bueno, “diálogo”) sobre los enredos que llaman “cultura”, “estructura” y “agencia”. No se podría llegar a ningún punto nuevo. Darían vueltas y vueltas, con sus ritos diligentemente subalternistas, y volverían una y otra vez (creyendo que es su giro cultural) a sus viejas suposiciones, heredadas inconscientemente, aún no reconocidas (ni, por lo tanto, examinadas) y a menudo contradictorias, de funcionalismo a la Parson, individualismo metodológico a la Popper, interaccionismo simbólico a la Cooley y etnometodología a la Goffman, con tal de salvar su “cultura” y evitar ver cómo funciona de hecho el trabajo en la organización de los obreros industriales.

Desde ese mismo campo, dos historiadores de movimientos obreros editaron una colección de artículos sobre “obreras latinoamericanas”, que proclamaban una “revelación conceptual clave […] hallada mediante el compromiso con la categoría teórica del género” y esperaban que “la investigación sobre el trabajo y el propio proceso de producción”, junto con los estudios del discurso y la subjetividad, pronto condujeran hacia “una historia de los obreros latinoamericanos […] con verdadera perspectiva de género”.48 Evidentemente, no tienen la menor idea de qué es el trabajo industrial, de que es técnico, colectivo, complejo. Una de las ensayistas de la colección conocía con toda frialdad el proceso productivo de la industria a la que pertenecían las trabajadoras que estudió (las empacadoras de carne en Argentina), y esta ventaja se manifiesta en sus argumentaciones vívidas y coherentes.49 Otra conocía el proceso en la industria de sus trabajadoras (industria textil en Colombia) lo suficiente como para sugerir su importancia,50 pero ninguna de las dos señala (y mucho menos explica) la dependencia técnica de sus obreras particulares más allá de su habilidad o género, y a ambas se les escapa la fuerza de los imperativos culturales, las alteraciones de la identidad y la presión de movilizarse. Otra ensayista ofrece una percepción aguda del deber virtualmente absoluto de las mujeres (de las fábricas textiles del Brasil) de tener una familia y cargar con todos los costos no recompensados de mantenerla unida. Otra retrata sensiblemente, escrupulosamente, a las nuevas mujeres formadas en las luchas por la justicia y por su sindicato (en una fábrica de hilos en Guatemala), obreras tan valientes, enfrentadas a un terror peor que el de la guerra, que arriesgaron sus vidas, a sus hijos, su honor sagrado y el amor de los demás, y no por ningún feminismo formal, sino por los derechos de los trabajadores y, específi camente, de las trabajadoras. Otra más muestra con una claridad sobrecogedora que en las familias rurales recientemente empobrecidas, las esposas que salieron a trabajar en la nueva agroindustria (empacadoras de fruta en Chile) obtuvieron una novedosa independencia económica y sexual, sufrieron mucho más abuso físico de parte de sus esposos, se quejaron más del abuso y asumieron papeles nuevos y públicos en la organización de su comunidad.51 Todos estos ensayos admirables se refi eren a las “relaciones sociales del trabajo”, pero no a las relaciones entre los trabajadores en el trabajo, simplemente en la realización del trabajo.52 Por lo tanto, sigue siendo un misterio cómo el trabajo industrial en Latinoamérica ha adoptado la conjugación del género o la ha cambiado. Los editores, que proclaman una “historia obrera con verdadera perspectiva de género”, se decepcionarán profundamente si siguen creyendo que “la fábrica” funciona como “el mercado”. Pueden “explorar la articulación [sic, en lugar de infl exión] de género y clase” todo lo que quieran, pero nunca lograrán explicar el género o la clase (ni el discurso o la subjetividad) de los obreros si los siguen buscando sólo en la “experiencia”.53

Dedicados como están a la síntesis, a la integración, a la resolución, estos editores sospechan que las abstracciones analíticas son estratagemas deterministas en contra de la humanidad, o por lo menos trampas reduccionistas tendidas a los humanistas. Pueden escuchar cómo se elaboraba la salchicha, pero se resisten a saber cómo funcionaba la fábrica donde se hizo (o que algunos trabajadores estaban en mejor posición que otros para mantenerla en operación o pararla).54 Mis historias abstractas del trabajo industrial, en las que los obreros sólo aparecen como mano de obra y que escribo con la esperanza de distinguir entre las relaciones de trabajo y las de otro tipo, para entender las posiciones estratégicas en el trabajo y luego escribir una historia obrera completa, esas historias serían denunciadas por ellos (consecuentes con sus principios) como una grosera traición al esfuerzo por lograr “una visión andrógina del futuro […] basada, sobre todo, en lo que signifi ca ser humano tout court”, una visión que consideran necesaria para que el trabajo trate “todas las formas de la desigualdad y la jerarquía”.55

II. El concepto de posición estratégica en el trabajo: su origen y evolución

A primera vista, como los detalles de cualquier lugar de trabajo industrial, los detalles de mis estudios sobre el movimiento obrero en Veracruz pueden parecer abrumadores. Pero subyace en ellos un método que, espero, los hará inteligibles. Deriva, en primer lugar, de mi propia investigación de correspondencia y nóminas de las compañías, archivos públicos sobre industria y trabajo, prensa comercial y profesional, y manuales de ingeniería, pero también, en igual medida, de las lecturas esporádicas y autodidactas que he hecho durante los últimos 35 años sobre temas ajenos a la historia obrera, ninguno de los cuales pretendo dominar, como sociología industrial, historia empresarial, economía del trabajo, administración científica, sociología, filosofía, teología y antropología del trabajo, teoría de la interacción, arqueología industrial, geografía económica, teoría de las organizaciones, historia de la tecnología, teoría empresarial, economía institucional (tanto “vieja” como “nueva”), el “nuevo institucionalismo” y relaciones industriales, así como obras de ficción, poesía, memorias y periodismo acerca del trabajo (si es “periodismo” lo que escribieron Henry Mayhew, B. Traven y James Agee). El método se fue revelando a partir de esta revoltura acumulada cuando comencé a dar clases sobre historia industrial y obrera de México y cuando releí los textos de John Dunlop sobre las relaciones industriales. Pronto concluí que Dunlop dio con el concepto clave desde la primera vez que escribió su “teoría”, hace ya 60 años, y que nunca falló después.

No se trataba de la “red de reglas”, por mucho sentido que eso pareciera tener. La clave de Dunlop para entender históricamente el trabajo industrial fue el concepto de “posición estratégica” (strategic position), pues estas posiciones siempre han sido la clave de las relaciones industriales y de la organización (o no organización) de los obreros.1 La teoría de Soffer, inspirada en Dunlop pero elaborada en su contra, mutiló la argumentación original, plagió sus términos y estableció la figura de los “obreros autónomos”, cuyas “habilidades estratégicas” en la producción los colocan en “posiciones estratégicas” (es la teoría que acabó adoptando Montgomery y, a partir de él, muchos más en casi todo el mundo). La argumentación de Dunlop no era ni prescriptiva ni excluyente: quizá por ciertas calificaciones —aunque explícitamente no debido a ellas—, pero siempre dentro de un “marco tecnológico”, es decir, “dentro del proceso productivo”, sus “posiciones estratégicas” eran cualesquiera que les permitieran a algunos obreros detener la producción de muchos otros, ya sea dentro de una compañía o en toda una economía, como los torneros o los estibadores en 1941-1945, algo que podría entender un economista industrial o un ingeniero, pero no un sociólogo. Ahí Dunlop me ofreció el concepto que tanto había ansiado, que había tenido sobre el escritorio tantos años sin darme cuenta, una idea que va más allá de las “relaciones sociales en la producción” o las “relaciones sociales del trabajo”; simplemente la idea de las relaciones industriales o materiales o técnicas de la producción, que ahora yo podía captar como “relaciones técnicas de la producción”.2 Yo no ponderaba la base y la superestructura. Quería obviar (por un tiempo) las relaciones sociales en favor de una visión abstracta, parcial, pero también, y por lo mismo, especial, de otro tipo de conexiones, quería pensar (en abstracto) sólo en las fuerzas de la producción sincronizadas en el espacio. Hay que subrayar de manera muy clara que este método de análisis no proviene de la teoría de juegos, sino de la historia militar, y que no se trata de movimientos o acomodos dentro de una matriz, sino de ganar una guerra.3 Corolario: sin conocimiento de las posiciones estratégicas, no hay estrategia.

También hay que dejar muy claro que no es una argumentación en contra de la historia cultural o moral o social o comercial o política o legal o religiosa o ideológica del trabajo (aunque esto no tranquilice a los culturalistas). Tampoco es una argumentación en contra de la idea (más bien, el hecho frecuente) de que existen posiciones estratégicas en sentido cultural, moral, social, comercial, político, legal y demás, así como estrategias trazadas en función de ellas. La intención inmediata es sólo abogar también por las historias industriales o técnicas del trabajo, para poder ver en cualquier estudio qué tipo(s) de posiciones estratégicas ocupaban los obreros (si es que ocupaban alguna), incluidas (si las hubiera) las posiciones industrialmente o técnicamente estratégicas, para de ahí poder determinar si los obreros en cuestión percibían o no sus oportunidades y si hacían o no todo lo que podían con ellas, y poder explicar, finalmente, por qué hacían cuanto hacían, ni más ni menos. Historia real, vida real: en las largas luchas colectivas, uno usa, en el mejor de los casos, lo que uno logra percibir que puede servir de algo; generalmente, uno pierde de vista buenas oportunidades o las echa a perder o incluso las aprovecha sin saberlo (y mucho menos cómo o por qué); es mejor aprender a reconocerlas todas y sacarles el mejor provecho.

Sin embargo, mi intención última es muy distinta y más ambiciosa: es demostrar que agregar este punto de vista al estudio de los conflictos industriales modernos no es un simple aditamento, ya que cambia todas las otras perspectivas porque les da un nuevo enfoque, el del trabajo, y revela esa fuerza especial que es la mano de obra en acción colectiva. Todas las demás fuerzas, sin importar si su sentido es cultural, moral, social, comercial, político, legal, religioso o ideológico, son las que pueden tener (o no) todas las clases, cualquier clase. Por eso, entre estas fuerzas, que son tantas y provienen de tantas partes, siempre se ve tanta confusión, contradic- ción, controversia y discusión continua. A diferencia de éstas, la que se ve en el trabajo es la fuerza específica y exclusivamente obrera, a final de cuentas la única fuerza obrera. Además, y a diferencia de las otras, la del trabajo es fuerza no sólo en sentido positivo, por lo que aporta, por la producción, sino también, y en esto radica lo más especial, en sentido negativo, por lo que quita o resta a la producción cuando deja de operar, que es muchísimo en el caso de las posiciones industrial y técnicamente estratégicas. No es una fuerza que se pueda agregar o sustituir libremente. La otras buscan cumplir varios objetivos, corren por todos lados, aborrecen el vacío: si una desaparece, otra llena el hueco y sigue la discusión. Si desaparece la fuerza obrera, en cambio, se abre un vacío que ninguna otra fuerza (sin ser obrera) puede llenar; al hacer que disminuya la producción, se impone sobre las corrientes culturales, comerciales, políticas y demás, activa unas, anula otras. Únicamente la negación obrera tiene tal fuerza defi nitoria, a la vez crítica y decisiva.

Para tratar de evitar mayores confusiones o malentendidos, ofrezco aquí un ejemplo real de la época de Dunlop, que refl eja el análisis industrial y técnico al que se refería. Proviene de la gran huelga de la UAW (United Auto Workers), la unión de trabajadores automotrices y aeronáuticos de Estados Unidos, contra General Motors (GM) en Flint, Michigan, del 30 de diciembre de 1936 al 11 de febrero de 1937.4 Esta operación sólo es comprensible en términos de una campaña masiva, nacional (internacional, en realidad), rápida y conscientemente histórica en la que participaron varias clases, mercados, círculos sociales, políticas, culturas, ideologías, religiones y personalidades, todos en una conmoción crítica, así como divisiones industriales y técnicas del trabajo, con complicaciones tremendas. Cada una de las principales partes en el conflicto tenía su estrategia, que podía ser gradual, secuencial, acumulativa o paralela y simultánea, y como había mucho en juego, cada estrategia era “multifibia”: la lucha en Flint se dio en varios elementos a la vez.5 Sin embargo, son asombrosamente claras las diferencias entre los distintos “contextos” estratégicos (en el sentido de Dunlop). En 1935, dentro del nuevo “contexto” político creado por la National Labor Relations Act (NLRA), una ley que otorgó a los trabajadores el derecho a sindicalizarse y negociar colectivamente, el grupo que finalmente encabezó la huelga contra GM tomó una gran decisión estratégica: presionar para que se formaran lo antes posible sindicatos por ramo industrial en las grandes corporaciones de las industrias automotriz y siderúrgica estadunidenses. Entre las principales razones para comenzar con estas industrias de producción masiva (y no la industria cigarrera, por ejemplo, o la textil, la cervecera, la jabonera o la petrolera) estaba sin duda el número de trabajadores que tenían (hasta 500 000 en la industria automotriz y otro tanto en la siderúrgica), pero también la razón estratégica de que la producción de automóviles requería cada vez más acero, que a su vez requería carbón, de modo que losnuevos sindicatos por ramo industrial se coordinarían con el antiguo sindicato industrial de la minería de carbón, la United Mining Workers of America (UMW), a la que estaban afiliados >500 000 de los 650 000 mineros de carbón), para formar una alianza industrial directa y firme en contra del capital. Además de sus otros poderes, la alianza tendría la posición industrialmente más estratégica del país, porque sin carbón no hay ferrocarril.

La UAW, organizada en abril de 1936 para comenzar la campaña en la industria automotriz, pronto decidió atacar directamente la corporación más grande de ese ramo. Propiedad de Du Pont/Morgan y administrada por Alfred P. Sloan Jr.; la colosal y deliciosamente rentable General Motors estaba creciendo rápido, contratando sin parar, produciendo automóviles y muchas otras cosas en 69 plantas ubicadas en 35 ciudades de 14 estados de Estados Unidos, pagando a 172000 trabajadores y vendiendo 37% de los autos y camiones del mundo. ¿Por qué no elegir una compañía más pequeña, como Chrysler? Estratégicamente, el problema hubieran sido los mercados (costos y precios, no un problema industrial o técnico). Una victoria de la UAW en Chrysler no hubiera durado, porque la pequeña compañía sindicalizada no hubiera resistido a los gigantes prácticamente no sindicalizados, GM y Ford, mientras que una victoria en GM o Ford probablemente obligaría a todas las demás compañías a aceptar la negociación colectiva. ¿Por qué no dirigir la huelga al otro gigante, Ford, detener su gargantuesco corazón metalúrgico en River Rouge y tratar de ganarse a los 70000 trabajadores automotrices concentrados ahí (la mayor concentración obrera del mundo en un solo punto)? Entre las principales razones estratégicas en contra de esta alternativa, además de que casi no había miembros o agentes de la UAW en el lugar, de que los existentes estaban políticamente divididos y de la “cuestión racial” más acerba de la industria, fomentada por la Ford entre 60000 obreros blancos y 10000 negros; es decir, además de las desventajas sociales, políticas y culturales, estaba la desventaja de que River Rouge era el complejo industrial con mayor integración técnica del mundo. En cambio, aunque GM era en conjunto más grande, su descentralización material la hacía técnicamente más vulnerable.

El grupo huelguista de la UAW (principalmente comunistas) había aprendido en movilizaciones anteriores que toda la producción de automóviles de GM dependía técnicamente de diez plantas. Había dos en Detroit, para los Cadillac. Las otras eran Fisher Body 21 y Fisher Body 23, también en Detroit (la 21 para los dispositivos para ajustar el corte de las matrices y la 23 para la mayoría de las matrices de las carrocerías GM); GM Toledo, Saginaw y Muncie para las transmisiones Chevrolet; Cleveland Fisher Body para las carrocerías Chevy; Chevrolet núm. 4 en Flint para los motores Chevy, y Fisher Body One en Flint para las piezas de carrocería de Buick, Pontiac y Olds. La UAW le provocaría un daño mayor y más rápido a la compañía si cerraba Cleveland Fisher y Fisher One. Comparadas con la planta más grande de GM, la de Flint Buick, con 16000 trabajadores, estas dos no eran grandes: 7200 y 7500 trabajadores respectivamente. Sin embargo (como supieron primero los comunistas de Detroit), tenían los únicos juegos de matrices para cortar las carrocerías de todos los modelos más vendidos. Si GM hubiera tenido bastantes partes de carrocería en bodega, se hubiera requerido una huelga más larga de lo que hubiera podido soportar el sindicato. Sin embargo, por razones financieras y técnicas (el costo de almacenar piezas tan aparatosas), ninguna compañía embodegaba partes de carrocería. Dado el “contexto” técnico de GM en ese momento, si los trabajadores de Cleveland Fisher y Fisher One paraban sus prensas, no sólo obligarían a los demás obreros de sus plantas a dejar de trabajar, sino que al poco tiempo también obligarían quizá a otros 120000 obreros de GM en otras partes a dejar de trabajar, de modo que se interrumpiría la producción de alrededor de tres cuartas partes de los pedidos de GM, mientras Ford seguía produciendo. Técnicamente, las posiciones más estratégicas de GM eran las que controlaban esas matrices, de modo que la uaw centró sus fuerzas sobre todo en estas posiciones. Nótese: lo importante no fue la ubicación geográfica, las coordenadas en un sistema de posicionamiento global, sino la posición en la división técnica del trabajo.

En noviembre aparecieron otros “contextos”: GM pagaría un bono justo antes de Navidad, y el día de Año Nuevo un demócrata defensor de los trabajadores asumiría su cargo como gobernador de Michigan, lo cual incluía quedar a cargo de la Guardia Nacional en el estado donde se ubicaban siete de las diez plantas clave de GM. Para mediados de diciembre de 1936, la UAW tenía suficientes miembros —quizá 750 en Cleveland Fisher y 1500 en Fisher One— y suficientemente concentrados para cerrar ambas plantas. La mayoría de los miembros y muchos otros trabajadores confiaban en sus dirigentes locales (particularmente los comunistas). En ninguna planta surgió la “cuestión racial”, porque los blancos difícilmente hubieran podido encontrar algún obrero negro para acosar. El lunes 28 de diciembre, en el primer ataque posterior al bono, los trabajadores de un área de controles eléctricos en Cleveland Fisher “cortaron la corriente” y se declararon en huelga de brazos caídos; algunos trabajadores de otras áreas hicieron lo mismo y al anochecer 260 trabajadores tenían la planta tomada por dentro. Ya tarde el miércoles 30 de diciembre, en coordinación con Cleveland y a partir de la afirmación de que GM estaba por retirar las matrices de Fisher One para usarlas en otra parte, unos 500 trabajadores del departamento de soldadura de Fisher One (el área llamada body-in-white, que produce la carrocería desnuda o carrocería en esqueleto) tomaron la planta (incluidas las matrices). Algunos obreros de otras áreas se les sumaron y juntos pararon todo el trabajo desde dentro, tomaron el control de la cocina, la planta de energía y el sistema de calefacción y prepararon sus defensas. Para el 3 de enero, los dirigentes locales habían adoptado públicamente el vocabulario de la “estrategia”.6

Dados todos los “contextos” del momento, como la tolerancia de la huelga por parte del nuevo gobernador de Michigan, la UAW mantuvo tomada la planta Fisher One por 43 días con sus noches. A veces había menos de cien trabajadores en “el plantón” (the sit-down) y unas pocas veces hubo hasta mil, pero tenían mucho apoyo organizado afuera, tanto en Flint como en otras partes. Al tiempo que la huelga se extendía a otras plantas de GM, la UAW levantaba otras huelgas que podrían frenar la producción de Ford o Chrysler. Finalmente quedaron paradas 17 plantas de GM (nueve de ellas en huelga de brazos caídos), lo cual obligó el cierre de otras 34 por falta de partes. Para el 2 de febrero habían dejado de trabajar más de 135000 obreros de GM y en enero la compañía había producido sólo una cuarta parte de lo programado. El 11 de febrero de 1937, GM reconoció a la UAW como el agente de negociación colectiva de sus miembros en las 17 plantas paradas. Esta huelga, cuyo punto de partida fueron las matrices, concluyó con la celebración de la “victoria” por parte del sindicato. Al cabo de un mes, la UAW tenía 166000 afiliados. El 2 de marzo de 1937, para evitar una huelga estratégica como la de la industria automotriz, la compañía siderúrgica U.S. Steel reconoció al Steel Workers Organizing Committee (SWOC; Comité Organizador de los Trabajadores Siderúrgicos) como agente negociador de sus afiliados. Apenas el 12 de abril de 1937, después de las dos victorias industriales estratégicas del nuevo movimiento obrero, la Suprema Corte de Estados Unidos decidió (por cinco votos contra cuatro) que la NLRA era constitucional. Para el 1° de mayo, la UAW y el SWOC tenían cada uno alrededor de 300000 afiliados y la UMW tenía otros 600000. En su primera conferencia nacional, en octubre de 1937, el Congress of Industrial Organizations (CIO: Congreso de Organizaciones Industriales de Estados Unidos) repre- sentaba quizá a tres millones y medio de trabajadores.

Sería incorrecto concluir este ejemplo de 1937 sin observar que la tornería y el matrizado siguen siendo actividades altamente estratégicas en las industrias de manufacturas metálicas, y lo siguen siendo en Flint. En 1998, la huelga de la UAW en Flint Metal Center, planeada por otros asuntos, estalló cuando GM retiró las matrices de la planta. De los 3400 huelguistas iniciales de la planta Flint Metal Fab, el movimiento aumentó a 5800 con Flint East, una maquiladora de partes, y fi nalmente obligó el cierre de 27 de las 29 plantas ensambladoras de la compañía en Norteamérica, detuvo la producción de otros 180000 trabajadores de GM y en los 54 días que duró redujo en 2200 millones de dólares los ingresos de la compañía. La huelga concluyó cuando gm devolvió las matrices y acordó hacer inversiones importantes en las prensas de Flint, algunas de las cuales realmente hizo.7

La noción de usar una posición estratégica en un conflicto laboral quizá se remonte a la misma Caída, cuando Adán, aún en el Edén, negoció con Dios. “Cuando Adán oyó las palabras ‘Espinos y cardos te producirá’, en relación con la tierra, brotó el sudor de su frente y dijo: ‘¿Qué, comeremos mi ganado y yo del mismo pesebre?’ El Señor se apiadó de él y habló: ‘Con el sudor de tu rostro comerás el pan’”.8 En cualquier caso, la idea ya estaba del todo presente cuando grandes cantidades de mano de obra y capital se enfrentaron en la negociación de salarios en el mercado de trabajo, donde había “cuerpos de reserva que los patrones podían comprar a bajo costo”.9 La idea estuvo muy cerca de expresarse en la agitación continua que se dio en Gran Bretaña por la “aristocracia obrera” (the aristocracy of labor). Ya desde entonces, algunos se dieron cuenta de que el asunto iba más allá del mercado de trabajo, que llegaba hasta la producción. En relación con una huelga de hilanderos de algodón realizada en Glasgow en 1837, el comisario de Lanarkshire se quejó de que “cada uno de los hilanderos que se fue a huelga [se trataba de los operadores de las hiladoras mecánicas, obreros calificados que hacían funcionar las máquinas más complicadas de la fábrica] dejó sin trabajo de seis a 10 personas [de la fábrica], anudadores, ovilladores y otros”.10 Poco después de que los “obreros aristócratas” obtuvieran su notorio apodo, una comisión real británica, creada para estudiar la manera de gobernarlos, descubrió que su fuerza “no necesariamente” provenía de que fueran “los más calificados”, sino de su “posición” en la producción, pues podían “detener a muchos otros obreros, aunque muchos de ellos sean más calificados”.11

Además de la argumentación moral de Adán, con la que obligó a Dios a ponerse a la altura de las circunstancias, aquí ya hay indicios de posiciones comercial, cultural, política e industrial o técnicamente estratégicas. Quien ocupe alguna de ellas tiene una ventaja en la negociación, pero las diferencias adverbiales entre unas y otras son evidentes e importantes. Desde una posición comercialmente estratégica, unos pocos compradores o vendedores (en un mercado de trabajo, son unos pocos empleadores o trabajadores) pueden afectar muchos intercambios. Desde una posición culturalmente estratégica, los más respetados pueden validar ciertas relaciones sociales y desacreditar otras. Desde una posición políticamente estratégica, algunos políticos pueden hacer que muchos otros aprueben leyes en favor de sus partidarios o traicionarlos al apoyar a otros. Desde una posición industrial (entre compañías) o técnicamente (dentro de una compañía) estratégica, algunos obreros pueden provocar (o impedir) una concatenación de interrupciones en la producción.

El discurso socialista temprano estuvo a punto de llegar al concepto de posición estratégica en el trabajo con su noción general de la contienda entre el capital y los trabajadores. Engels explicó cómo en Inglaterra, “en la prevaleciente guerra de todos contra todos”, el capital desplegaba su “reserva de trabajadores desempleados”.12 Más belicoso en el lenguaje, el “pacifista” Considerant atacó el nuevo “feudalismo industrial y financiero” de Francia, que gobernaba sobre “las masas privadas […] de ‘armas industriales’”. Describió un “gran campo de batalla” en el que “algunos están educados, avezados en la guerra, equipados, armados hasta los dientes […], poseen un gran tren de provisiones, materiales, municiones y máquinas de guerra [y] ocupan todas las posiciones”, mientras que otros tenían que limosnearles el trabajo.13 Del mismo modo, en 1848 Marx y Engels, siempre pensando estratégicamente, describieron “dos grandes campos hostiles” en Europa, “ejércitos industriales completos” y “la guerra civil más o menos oculta que está ocurriendo en la sociedad”.14 Más tarde, Marx declararía que “incluso en las con-diciones políticas más favorables, cualquier éxito serio del proletariado depende de una organización que unifi que y concentre sus fuerzas” y escribiría a menudo acerca de “las luchas de guerrilla entre el capital y la mano de obra”, sin distinguir entre las “luchas” en el mercado y las “luchas” en la producción.15

Así fue como circuló la noción en Gran Bretaña, entre los nuevos “científicos sociales” y los “economistas políticos”. Uno de los primeros, hablando de los sindicatos británicos en la década de 1850, dijo que “las huelgas ocupan en las relaciones entre patrón y empleados el mismo lugar que la guerra en las relaciones entre los países […]. El miedo constante a la huelga es una interrupción tan grande a los negocios y un obstáculo tan grande al trabajo de una industria como lo es el miedo constante a la guerra para los negocios y empresas del mundo”.16 Otro, una autoridad en la cuestión laboral en Francia, declaró: “a como están las cosas ahora [en Francia], los patrones y los trabajadores constituyen dos ejércitos en formación de guerra”.17 La noción apareció por primera vez (hasta donde sé), aunque fuera de pasada, cuando se le llamó “guerra industrial” a la serie de huelgas que tuvieron lugar en Gran Bretaña en 1860. El economista político que destruyó “el fondo salarial” observó que los obreros en huelga “han […] revelado una apreciación juiciosa de la estrategia napoleónica. Su práctica favorita consiste en maniobras que han nombrado, con mucho tino, ‘luchas sectoriales’ (sectional struggles)”.18 Una década después, los Marshall razonaron en el mismo sentido, aunque con un objetivo distinto, que no era el de “estrategia”, sino el de “política”: “La función de un ejército no es hacer la guerra, sino conservar una paz satisfactoria. […] Y aunque en todo sindicato hay siempre una facción bélica, los miembros más fríos y hábiles saben que declararse en huelga es confesar un fracaso”.19 Edgeworth tomó la “competencia económica” en general a la vez como “guerra” y “paz” y explicó que los contratos que implicaban “combinaciones”, como el “sindicalismo”, eran “indeterminados” y se acordaban mediante “regateos evasivos […], planes contumaces” o por la fuerza.20 Jevons, que también entendía el “estancamiento” del mercado, se sumergió en las profundidades del “estancamiento industrial”, es decir, en la producción, donde percibió la amenaza de la “traición industrial”. Advirtió que, peor aun, “una gran huelga […] podría asumir el carácter de una traición social […]; una huelga realmente total de mineros de carbón colocaría al país en un estado de sitio tan completo como el que sufrió París con los ejércitos alemanes”.21

Casi una década después, hablando en términos de intercambio y quizá en respuesta a las ideas de la Sociedad Fabiana sobre la “guerra de clases” y los “hechos”, Alfred Marshall mencionó por primera vez (hasta donde sé) “la posición estratégica de los trabajadores”.22 Enmarcó brevemente el concepto para el mercado laboral: “la fuerza estratégica relativa del empleador y el empleado puede determinar en cada momento las partes en que se divide el ingreso neto agregado de la industria. [Al negociar, los sindicatos insistirán en] conservar sus ventajas estratégicas”.23 Dentro de la postura de la Sociedad Fabiana sobre la determinación de los salarios, los Webb no tardaron en señalar lo mismo como “posición estratégica […], fuerza estratégica […], ventaja estratégica”.24 Otro fabiano lo planteó de forma más precisa: “el éxito, ya sea de los trabajadores o de los empleadores, depende de la posición estratégica de ambas partes en el mercado de trabajo”.25 Un canadiense seguidor de Marshall, “el primer economista del trabajo de Canadá”, sostuvo que la “proporción del producto” correspondiente a la mano de obra dependía de su “poder para llevar a cabo la amenaza […], para retirar […] la cooperación” del capital, “para imponer su amenaza de ‘declararse en huelga’”, y sólo le faltó decir “poder estratégico” para argumentar en las mismas líneas.26 Algunos años después, analizando el “combate industrial”, Edgeworth descubrió las “razones estratégicas” del capital para demorar un arreglo con la mano de obra (estar “mejor equipados para un sitio […] en caso de una huelga”).27 En la quinta edición de sus Principles (1907), Marshall volvió definitivas sus ideas acerca de la “posición estratégica” de los trabajadores y su consecuente “estrategia”.28 Al igual que él, Pigou, su mejor discípulo en el tema obrero, concluyó que en algunos casos, la negociación colectiva podía proporcionar “una clara ganancia estratégica para los trabajadores”, pero que en otros casos les podía provocar un “daño estratégico”.29

En la Europa continental, los economistas políticos se quedaron atrás en la adopción de términos militares para los conflictos de las clases industriales. Léon Walras, aunque estableció el “punto de vista estratégico” del estado francés en relación con los ferrocarriles (para la “defensa nacional”), manejó los conflictos relacionados con “coaliciones” o “empresarios” u obreros simplemente como intimidation, menaces o violences civiles, es decir, à la façon des Molly Maguires. Señaló la puissance (potencia) tanto del capital como de la mano de obra, pero no percibió su “estrategia” en ninguno de los dos casos.30 Lo más que tomó Pareto de la jerga militar para hablar de contiendas industriales fue la spoliation (el despojo), y no consideró “estratégico” ninguno de los planes de acción industrial, que describió como “obligar” o “amenazar”.31 Los alemanes, influidos menos por el marxismo que por Lassalle en relación con las Machtverhältnisse, las “relaciones de fuerza”, reconocieron el Macht (“poder, fuerza, potencia”) de las disputas industriales.32 Mientras Schmoller se preocupaba por el Terrorismus de los patrones y trabajadores, por “una lucha terrible”, “un estado de guerra” entre ellos, Adolph Wagner reflexionaba sobre los Machtfaktoren (“factores de fuerza”) dentro del mercado de trabajo.33 Los colegas y alumnos de estos profesores se interesaron igualmente por las Machtverhältnisse (“relaciones de fuerza”), aunque también por la Machtlage (“situación de fuerza”), la Machtstellung y Machtposition (ambas “posición de fuerza”), y aunque todas son estratégicas en las Lohnkämpfe (“luchas por elevar los salarios”), ninguna fue definida explícitamente como “estratégica”.34 En alemán, esta palabra se usó por primera vez para describir posiciones industriales en la traducción del libro de los Webb, poco después de su aparición original en inglés.35 Schmoller leyó el libro de los Webb, pero como seguía prestando menos atención a la fuerza que a la acción obligatoria, es decir, la Gewalt (“coerción”) o la Zwang (“imposición”), no mencionó nada “estratégico” en su obra maestra de teoría económica.36 No fue sino hasta el año de la quinta edición del libro de Marshall que un profesor de la Academia de Ciencias Sociales y Comerciales de Francfort, recordando a Clausewitz, escribió expresamente acerca de “estrategia” dentro de las Arbeitskämpfe (“luchas laborales”) del momento.37 Cinco años después, un alumno de Schmoller y Wagner publicó su tesis sobre cárteles y sindicatos, en la que menciona abundantemente sus “posiciones de fuerza” y su “estrategia de mercado”.38 Sin embargo, el término no se arraigó. Al escribir acerca de la “distribución del ingreso”, en alemán y para alemanes, al modo Macht, el principal economista político ruso del momento elogió el “material empírico” de los Webb, lamentó su teoría “débil e insignificante” y pasó por alto la idea de “estratégico” o “estrategia”.39 En la revisión de su obra maestra, Schmoller captó la palabra Strategie en el texto de su profesor de Francfort y la aplicó por fin a las relaciones industriales modernas… una sola vez.40 Décadas antes, los austriacos podrían haber imaginado los “bienes complementarios” como “bienes estratégicos”.41 Sin embargo, inquietados tanto como los alemanes por el espanto de Lassalle, eliminaron las Machtverhältnisse de los análisis “puros” sobre el capital y la mano de obra.42 Entre los análisis impuros, Wieser se refirió directamente al espíritu y a la fuerza o poder, y al explicar las economías reales reconoció un Macht endógeno, “engendrado” en el desarrollo económico.43 Finalmente, el mismo Böhm-Bawerk concedió que los sindicatos tenían “poder” en “la lucha por elevar los salarios”: en “la prueba última de fuerzas […], la lucha mediante la huelga”, podían llevar (temporalmente) los salarios de sus miembros por encima de su “productividad marginal”.44 Sin embargo, sólo al hablar de Moltke fue que un austriaco escribió strategische.45

Al igual que en Inglaterra, en Estados Unidos circularon ampliamente las metáforas marciales para referirse a las disputas industriales. Un general de brigada (retirado) del ejército estadunidense, que luego sería el primer presidente de la American Economics Association, sostuvo que “las huelgas […] son de la misma naturaleza que las insurrecciones. Los sindicatos son asociaciones que facilitan la insurrección, al igual que los clubes políticos secretos”.46 El combativo Henry George le escribió al papa León XIII que “los métodos [de los sindicatos] son como los de un ejército […], pues la huelga […] es una forma de guerra pasiva. […] Cuando los ejércitos abandonen el hierro y el plomo para llegar a acuerdos lanzándose pétalos de rosa”, entonces obtendrán ganancias los sindicatos que sólo recurren a argumentos morales. “Pero no antes. [Por ahora], las asociaciones laborales sólo pueden elevar los salarios con el uso de la fuerza”.47 El joven y extremadamente civilizado Taussig, para explicar la “negociación” de “salarios particulares”, se refirió a “las maniobras […] de los obreros”.48 En la década de 1890, un antiguo camarada de Marx y Engels, Sorge, informó acerca del “generalato” del movimiento obrero estadunidense, de su “concentración de fuerza y dirección en un punto de ataque” y de su “táctica”, pero no habló de estrategia.49 Desde el otro lado, F. W. Taylor lamentó la “militancia” de los obreros y la “guerra entre la gerencia y los trabajadores”.50 Al comenzar el siglo XX, antes de la U. S. Industrial Commission, dirigentes de la American Federation of Labor [AFL; Federación de Trabajadores de Estados Unidos] y de la agrupación de los Knights of Labor, de mentalidad estratégica, testificaron en términos semejantes; Gompers se enorgullecía del “ejército de mano de obra” y especificó que “un fondo de defensa es como las armas y municiones”.51

Uno de los economistas de la comisión, John R. Commons, fue (según creo) el primero en observar que la “mano de obra no calificada”, en este caso los transportistas de Chicago, “ocupa una posición altamente estratégica en la industria”.52 Y John Bates Clark fue el primero (también hasta donde sé) en incluir en un libro de texto de economía estadunidense la idea de que los sindicatos buscan una “estrategia” en su negociación salarial.53 Sin embargo, con todo y los tropos militares acerca del conflicto industrial, no circuló ni la noción de Commons ni la de Clark. Ya mayor, Taussig consideró que la organización industrial a “gran escala” era “semi-militar”, que las tasas salariales eran “un terreno siempre disputable”, que ahí los sindicatos estaban en “posición de negociar” y tenían “margen para maniobrar”, y que la fábrica cerrada era “un arma poderosa”, especialmente en “una industria de importancia crucial para el público”, en la que incluso sin “el movimiento táctico de la violencia”, una huelga o paro “equivaldría a ahorcar a la sociedad y obligarla a levantarse en armas”, sería una premonición de “la gran lucha”; sin embargo, lo mencionó sin ninguna “estrategia” o referencia “estratégica”.54> Al elogiar la restricción legal a las huelgas en las industrias estratégicas canadienses, Victor Clark declaró en noviembre de 1916 que “las huelgas son como guerras” muy duras para “la tropa”, son agonías que se deben evitar y no materiales para el estudio de lecciones estratégicas.55 Al siguiente mes, un dirigente del sindicalismo economicista estadunidense declaró que “la guerra industrial tiene, precisamente, el mismo carácter que la guerra real. […] Cuando aparece”, amenazó, “lo hace de tal modo que eclipsa cualquier levantamiento industrial previo, del mismo modo en que la guerra actual anula la existencia de prácticamente todas las guerras que la precedieron”. Aunque conocía bien las posiciones técnicamente más estratégicas de las industrias más estratégicas en Estados Unidos en esa época, nunca mencionó la palabra (y mucho menos tomó alguna medida estratégica, salvo la retirada).56 Durante décadas, Debs y Haywood, los dirigentes del sindicalismo industrial estadunidense, pensaron, actuaron, escribieron y hablaron de atacar con sus fuerzas los puntos industriales débiles del capital, pero nunca hablaron o escribieron (hasta donde sé) de la situación “estratégica” o la “estrategia” de ningún sindicato.57 Al reflexionar acerca de su estudio sobre “relaciones industriales”, financiado por la Rockefeller Foundation (después de la masacre de Ludlow en 1914), un ex ministro de trabajo canadiense, formado en Harvard, concluyó en 1918 que

con las luchas industriales ocurre como con el conflicto internacional. […] Aquí está la explicación de cómo grandes cantidades de hombres […] son puestos en conflicto entre sí y llegan a odiarse unos a otros […] y algunos hombres obtienen las posiciones de control. Por el momento, tienen poder inmediato sobre otros hombres. […] Emprenden la acción decisiva que genera conflicto. […] Los países no pueden seguir viendo cómo grupos antagónicos en la industria adquieren las proporciones y actitudes de grandes ejércitos opositores, sin presenciar en algún momento un conflicto comparable a la fuerza de estas agrupaciones rivales. […] En muchos sentidos, los horrores de la guerra internacional palidecen ante las posibilidades de los conflictos civiles nacidos de los odios de clase. ¡El mundo está presenciando esto incluso ahora!

Sin embargo, ni describió como “estratégicas” las posiciones de control industrial ni escribió acerca de “estrategia” industrial.58

El primer obrero que he sabido que haya expresado la idea en toda su profundidad y utilizando propiamente la palabra “estrategia”, fue un sindicalista formidable que trabajó alrededor de Chicago en 1919. No sabemos si la “gran guerra” le inspiró el término militar, pero William Z. Foster describió como “estrategia” su idea de emprender una campaña para declarar en huelga la industria siderúrgica estadunidense y reunir a sus trabajadores en un solo sindicato industrial.59

El “capitalismo del bienestar” (welfare capitalism) armonizó el discurso estadunidense ofi cial sobre las relaciones industriales. El término “poder de negociación” (bargaining power) sonaba mejor para las diferencias entre los amigos en el póker, pero el discurso sobre los conflictos industriales reales (ferrocarriles en 1922, carbón en 1922 y 1925, textiles en Passaic en 1926 y Gastonia en 1929) siguió siendo militarista: “guerras”, “ejércitos”, “campos de batalla” y demás. Aun así, sólo sé de siete notables de la época que escribieron en términos “estratégicos” sobre el poder estratégico de los obreros en el trabajo. Uno fue el “generalísimo” del sindicalismo estadunidense. Durante su último año de vida, Gompers recordó, en relación con una huelga de pureros de 1877, “tanto pensamiento concienzudo como le dedica cualquier estratega militar a una campaña”, un “factor estratégico” y un “movimiento estratégico”, así como “nuestra estrategia” en relación con otra huelga de pureros (1886) y la acostumbrada “ventaja económica estratégica” de los capitalistas.60 Fue más concreto un economista formado en Johns Hopkins, que impartió en Berkeley el primer curso académico jamás realizado sobre “economía del trabajo”. En su libro, el primero que llevó “economía del trabajo” en el título, Solomon Blum observó que “un grupo altamente calificado puesto en una posición estratégica, como los maquinistas ferrocarrileros, [tiene] un punto de ventaja incuestionable”.61 Desde una perspectiva muy distinta, el viejo sindicalista Foster, ahora dirigente de la Workers (Communist) Party’s Trade Union Educational League [Liga Educativa del Sindicato del Partido Obrero (Comunista)], detalló la actual “estrategia de huelga” de la izquierda estadunidense: la “preocupación más vital” de sus “estrategas” debería ser “organizar a los desorganizados”, que “transferirán el centro de gravedad del movimiento de las industrias calificadas y las industrias ligeras hacia lo no calificado o semi-calificado en las industrias clave y básicas”, y “asegurarán posiciones estratégicas ventajosas para las batallas […] mayores […] que nos esperan”.62 Un año después, un sociólogo de Sage Industrial Studies formado en Columbia, Benjamin Selekman, informó de la “estrategia” de los sindicatos canadienses, con lo que se refería a sus objetivos, no muy nuevos, de reconocer y mejorar los salarios de sus trabajadores, horarios de trabajo y condiciones laborales.63 Un año después de eso, un sociólogo formado en Chicago (el primero de Robert Park que estudió la mano de obra) trazó la historia natural del “ciclo de huelga”. De sus abundantes comentarios “estratégicos”, Ernest Hiller no dedicó ninguno a los obreros “obligados a permanecer ociosos o a unirse a la huelga a consecuencia del paro” de “obreros clave cuya interrupción provoca el cierre de las operaciones dependientes”, aunque sus “estrategas” sí planearon las fechas de las huelgas en función del “momento estratégico para una disputa industrial”.64 Ese mismo año, Selig Perlman retrató un “frente económico” especialmente estadunidense (en lugar del “frente político”) y explicó que “el ejército de mano de obra” había descubierto que pelear ahí resultaría “la estrategia correcta”.65 Al terminar esa década, en lo peor de la Gran depresión, Stanley Mathewson informó que los jefes de cuadrilla estaban ordenando frenar la producción para salvar el trabajo: “a veces, el propio jefe [de cuadrilla] está en la posición estratégica de imponer directamente sus órdenes de restricción”.66

Para entonces, la economía del trabajo estadunidense más fuerte estaba en Harvard. Ahí, “poder de negociación” siguió siendo el término usual para la consideración típicamente pragmática de los problemas entre las grandes empresas y la mano de obra. En una nueva teoría inglesa de los salarios, los profesores y alumnos podían aprender un nuevo concepto neoclásico, la “elasticidad de la sustitución” (elasticity of substitution), y los más sagaces y críticos podían inferir las fuerzas estratégicas que yacían detrás de la disposición o resistencia al cambio.67 Sin embargo, la verdadera autoridad de Harvard en cuanto a conflictos industriales era Sumner Slichter, el primero de su Facultad de Negocios y luego de su departamento de economía (1935-1959). Alumno de Commons en Madison, Slichter había hecho su doctorado en Chicago con Harry Millis, el principal experto estadunidense en inmigración y mercados de trabajo, y se había convertido “quizá en el economista más leído por el público en general de su época”. Dentro de su ejercicio profesional y en sus frecuentes asesorías para el gobierno de Estados Unidos, estudió el efecto del “poder de negociación” de los sindicatos sobre los niveles de precios reales y a gran escala en el país. Para 1939, lo había definido en términos negativos, como “el costo que tiene para A imponer una pérdida a B”.68 Poco después, dos de sus discípulos desarrollaron la primera explicación teórica positiva de esta definición, y uno de ellos —que dominaba la economía de Commons y conocía la referencia de Blum; que escribió durante lo peor de la segunda Guerra Mundial como director de investigación de la National War Labor Board (Consejo Nacional sobre Mano de Obra de Guerra) y que con las continuas crisis aprendió sobre las grandes cuestiones industrial y técnicamente estratégicas, es decir, Dunlop— la convirtió poco después en el primer concepto explícito de la fuerza de la mano de obra expresado en términos industrial y técnicamente “estratégicos”.69>

Sencillamente, como lo expresó desde entonces Dunlop para los alumnos de historia obrera de Estados Unidos,

la sindicalización […] ha de explicarse en términos de la posición de los trabajadores tanto en un sistema de mercado como en relación con un proceso tecnológico. El poder estratégico combinado de los grupos ha variado ampliamente. Algunos trabajadores han podido cerrar una planta completa o infligir grandes pérdidas, ya sea por poseer una habilidad poco común, por su ubicación en el flujo de las operaciones o por su control sobre materiales o productos perecederos. Así, los correiteros de los telares en la industria textil, los transportistas que entregan materiales o bienes acabados, los cortadores en la industria del vestido o los que remojan las pieles en la industria talabartera, ocupan todos posiciones extremadamente ventajosas por la simple virtud de la tecnología. Otros obreros tienen un fuerte poder de negociación como consecuencia de su ubicación en una estructura de mercado […] a expensas de otros factores […] o […] en los mercados de productos. […] El poder de negociación de los asalariados depende de su posición estratégica para negociar con la compañía, y la posición estratégica de la compañía depende a su vez de sus tratos con el resto del mecanismo del mercado.70

Poco después, Dunlop convirtió esta explicación en el primer libro argumentado en términos neoclásicos sobre los efectos de los sindicatos sobre los salarios.71

Facilitaron su elaboración de lo “estratégico” dos investigadores de Harvard: Usher, en cuanto a “tecnología” e “inventos estratégicos”, y Schumpeter, en cuanto a “función de producción” e “innovación”.72 Si es que (como insistía Perlman) para los trabajadores las industrias son principalmente colecciones de empleos, y si es que la tecnología industrial no es sólo “maquinaria” y “métodos de producción”, sino también “tamaño y organización de las unidades de producción y distribución”, lo cual significa que las operaciones industriales son esencialmente de conjunto, entonces el trabajo industrial, es decir, la cooperación industrial, es un problema crucial. Tres años después de la guerra, y gracias a Perlman, Usher y Schumpeter, Dunlop hizo su mayor formalización del concepto: así como “en la estructura de los mercados hay compañías y, en consecuencia, empleados que están en posición estratégica para afectar todo el flujo de producción y distribución”, así también,

en cualquier proceso tecnológico de producción y distribución de bienes y servicios hay algunos trabajadores que tienen una posición más estratégica que otros; es decir, estos trabajadores son capaces de cerrar, interrumpir o desviar las operaciones más fácilmente que otros. […] El término “estratégico” […] no es lo mismo que “calificado”. Se refiere al simple poder de negociación en virtud de la ubicación y posición dentro del proceso productivo.73

El propio Dunlop no defendió ninguna prioridad entre los mercados y la producción (incluida la distribución), aunque lógicamente, los trabajadores sólo tendrían una posición estratégica en los mercados si ya ocupaban una posición estratégica en las operaciones productivas de una compañía estratégica.

Es decir, la “posición estratégica”, con lo que Dunlop se refería a una posición industrial o técnicamente estratégica (o ambas), es clave, porque al usar estas posiciones los trabajadores industriales se organizan en contienda directa con el capital.74 Planteada en términos abstractos, la argumentación es la siguiente: mediante el estudio de distintas industrias de la economía de un país, podemos entender cuáles son altamente estratégicas a nivel nacional (e incluso internacional), cuáles son sólo provincialmente estratégicas, cuáles lo son sólo localmente y cuáles no lo son. Mediante el estudio de las distintas compañías de una industria, podemos entender cuáles ofrecen las oportunidades más estratégicas, es decir, cuáles tienen mayor capacidad para pasar a los compradores de sus productos los aumentos en el costo de su mano de obra. Mediante el estudio del trabajo en una compañía industrial, de sus relaciones técnicas de producción, podemos entender cuáles áreas tienen las posiciones más estratégicas y cuáles obreros, calificados o no, tienen mayores posibilidades de interrumpir las operaciones o tratar de cambiar las relaciones sociales de producción, ya sea para sí mismos, para sus compañeros en la compañía, para trabajadores de otras compañías o incluso para todos los obreros. Ahora, el argumento abstracto opuesto sería el siguiente: en cuanto comienzan las operaciones industriales de una compañía, se forman estructuras tecnológicas de dependencia entre los obreros, estructuras tanto verticales como horizontales, estructuras en las que algunos obreros son menos dependientes que otros. “Antes de la organización formal, las comunidades laborales [no pueblos o barrios, sino grupos de gente que trabaja junta, ya sea en un sitio particular o desplazándose] no son simplemente agregados azarosos de obreros individuales. […] Ya existen coagulaciones informales […], una organización informal”.75 La organización se establece a partir de posiciones definidas tecnológicamente, desde las cuales algunos obreros pueden “detener a muchos otros”. Los obreros más fuertes de la organización, los que tienen ventajas estratégicas, son quienes deciden si, cuándo y cómo ellos y sus compañeros convierten la organización en una pandilla o un sindicato, y cómo la usan para negociar o contender con la compañía. Los sindicatos de las compañías dominantes de cada industria son los que deciden si, cuándo y cómo ellos y otros sindicatos de la industria se confederan, se amalgaman o se unen en una confederación de trabajadores del ramo para contender con la asociación de compañías de esa industria. Y las confederaciones, amalgamas o uniones de los trabajadores de las industrias más estratégicas deciden si, cuándo y cómo ellas y otras confederaciones, amalgamas o uniones se confederan o alían para contender con los capitalistas del país. Es decir, a menos que entendamos el trabajo industrial, siempre vamos a malinterpretar las luchas de clase modernas, porque la estructura del trabajo industrial enmarca la organización de la clase trabajadora industrial, orienta sus movimientos y proporciona los vectores materiales de su estrategia.

Con razón los economistas han hecho caso omiso de esta argumentación. En el Londres de la posguerra, el miembro de la Sociedad Fabiana y de Poale Zion que pedía “un Clausewitz del trabajo, capaz de […] analizar […] las condiciones estratégicas y tácticas de las huelgas exitosas”, no hubiera apreciado (de haberla conocido) una teoría del potencial ilimitado de tales huelgas.76 Si uno de los pocos economistas que estudiaron a Dunlop vio que tenía sentido la “coerción en los sindicatos de trabajadores”, supuso (basado en la autoridad de John Stuart Mill) que “el instrumento u organización para hacer obligatoria la participación” era, al menos originalmente, la “violencia”, la fuerza física agresiva.77 Incluso el sucesor de Dunlop en economía del trabajo en Harvard vio el poder de los sindicatos sólo en el mercado de trabajo, la política electoral, el cabildeo y (con pandillas) el crimen.78 Los economistas que no derivaron hacia las “relaciones industriales”, sino que se interesaron en el “comportamiento estratégico” de la mano de obra, no buscaron explicaciones en la producción (es decir, en el poder de parar la producción), sino en la teoría de juegos.4 Después de Dunlop, ningún economista del trabajo (que yo sepa) ha tocado la carga industrial o técnica de la posición estratégica.80 Las aproximaciones más cercanas están en lo que se ha escrito sobre “diferencias entre miembros [sindicales] empleados”, aunque estas diferencias son sólo de antigüedad o salariales.81

El mismo Dunlop insistió en la necesidad de que los estudiantes de los movimientos obreros reales tomaran en cuenta otros dos “factores interrelacionados: […] las instituciones de control comunitarias [incluidos los partidos políticos y el Estado] y las ideas y creencias”.82 Para realzar sus ideas sobre la estrategia industrial o técnica, subrayó la protección que ofrece la legislación laboral a los trabajadores, de modo que para un sindicato, un contrato o una huelga, la “posición estratégica” importa “mucho menos” que los votos.83 Es decir, en abstracto, sin contar las relaciones sociales de producción, sin contar los lugares y tiempos fuera del trabajo (“la habitación del desarrollo humano”), sin contar otras relaciones sociales (por ejemplo, seguridad, reproducción), sin contar la cultura, la política, la corrupción, las ideologías y la coerción ilegal, la estructura daría lugar a la estrategia. En realidad, como los trabajadores y sus familias también se mueven en función de estas preocupaciones, experiencias, convenciones, costumbres, influencias, condiciones, esperanzas, consuelos y temores, que nunca duran lo mismo ni cambian a la misma velocidad, el trabajo industrial por sí sólo no organiza a la clase obrera industrial, y el movimiento obrero industrial no está definido ni es predecible.84

Sin embargo, en las relaciones de producción capitalistas, como el trabajo tiene una importancia fundamental y urgente tanto para los capitalistas como para los obreros, importa más que las relaciones sociales (que pueden esperar), incluso importa más que el Estado (ése que investigue), en la incesante reconstitución de la clase trabajadora y sus agentes. Las posiciones industrial y técnicamente estratégicas en el trabajo importan más justamente donde las relaciones sociales proporcionan a los trabajadores poca o ninguna protección y donde es irregular el ejercicio de la legislación laboral, a menudo corrupta, perversa y sesgada en contra de los trabajadores. En estos casos, una posición materialmente estratégica puede ser la única protección real contra la violencia privada o gubernamental. También puede volverse la pieza más codiciada por los provocadores o, en una crisis, el blanco de paramilitares, policías o el ejército.

Dunlop hizo comparaciones internacionales con casos de su época, para mostrar que las mismas instalaciones industriales tienen los mismos efectos en los sistemas de relaciones industriales de países distintos.85 Del mismo modo, y de acuerdo con su argumento, al comparar países fuertes y débiles en cuanto a organización política nacional y consenso cultural, queda claro que el poder industrial y técnico de los trabajadores tiene menor importancia en los primeros que en los segundos. Lo mismo podemos observar en otro ejemplo, que no es de Dunlop: comparemos Estados Unidos y México entre 1900 y 1950, por ejemplo. Incluso en su nivel más bajo, el gobierno estadunidense y la piedad cívica generalizada pesaban en las disputas industriales de Estados Unidos más de lo que jamás hubiera podido pesar en las disputas industriales de México el más fuerte de los gobiernos mexicanos y una sociedad civil surcada por profundas divisiones (religiosas). En México, el recuento abstracto de la importancia del trabajo industrial no magnificaría demasiado su importancia real. Las industrias mexicanas más estratégicas eran la minería, la energía hidroeléctrica, los ferrocarriles, los puertos y el petróleo (nótese: no las manufacturas). Aunque hasta la segunda Guerra Mundial la política y cultura nacionales, más violentamente contenciosas durante “la Revolución mexicana” (que en el nivel nacional fueron siete revoluciones entre 1910 y 1920, algunas concurrentes, ninguna ideológica, mucho menos socialista), permitieron sólo concentraciones breves y fragmentadas del poder nacional, los trabajadores industrial y técnicamente estratégicos hicieron movimientos obreros asombrosos. A partir de sus luchas entre 1906 y 1916, no en ejércitos revolucionarios, sino mediante huelgas políticamente independientes y ampliamente inmovilizantes en los ferrocarriles y, de manera más asombrosa en 1916, en la principal compañía eléctrica, Luz y Fuerza del Centro, los trabajadores mexicanos aseguraron una amplia gama de derechos en la nueva constitución mexicana de 1917. Una confederación de los sindicatos industrialmente más estratégicos de México, los de “comunicaciones y transportes”, es decir, los ferrocarriles, consiguió que en 1927 se creara la primera Secretaía del Trabajo a nivel federal. Esta misma confederación logró que se aprobara en 1931 la primera Ley Federal del Trabajo, la aprovechó mejor que los demás sindicatos y en 1933 se unifi có para formar el Sindicato de Trabajadores Ferrocarrileros de la República Mexicana, que inmediatamente apoyó la organización de otros dos sindicatos nacionales industrialmente muy estratégicos: el de los trabajadores de la minería (incluidos molinos y fundiciones) en 1934 y el de los petroleros en 1935. Junto con el muy estratégico sindicato de trabajadores de Luz y Fuerza del Centro, estas agrupaciones formaron en 1936 la organización obrera más poderosa en la historia del país, la Confederación de Trabajadores de México (CTM), cimiento del régimen de izquierda y pro-obrero que gobernó el país entre 1936 y 1940. Dado el poder estratégico de los sindicatos federales organizados por ramo industrial, para 1940 más de 60% de la fuerza laboral no agrícola del país estaba sindicalizada. Sin embargo, sólo desde posiciones estratégicas, mediante acciones estratégicas, podían los trabajadores sindicalizados asegurar que el ejercicio de la ley del trabajo fuera favorable. En 1948, al inicio de la Guerra fría, una facción política mexicana partidaria de Estados Unidos y de las empresas organizó internamente la captura del sindicato ferrocarrilero y decidió el predominio del capital en el desarrollo nacional de posguerra.86 En general, la acción industrial estratégica tiene mayor efecto siempre que hay gobiernos débiles y una cultura dividida, endogámica o desvergonzada; asimismo, la acción industrial estratégica puede ser el único recurso de los obreros cuando el gobierno es fuerte y la cultura es hostil a los trabajadores.

La idea de las posiciones estratégicas en la producción no resuelve, ni facilita siquiera, el estudio de la historia obrera industrial de Veracruz. De hecho, complica mi análisis, pero creo que también hará más cierta, más convincente y más útil mi explicación de la historia. Esbozado de la manera más breve, esquemática, superficial y flagrantemente general (hasta ahora sólo esto es razonable), mi argumento es el siguiente: los primeros trabajadores sindicalizados en Veracruz, el estado políticamente más importante de México en ese tiempo, formaban parte de sindicatos nacionales que luchaban contra los ferrocarriles, la industria más estratégica del país y propietaria de su mayor corporación. Los primeros que se organizaron a nivel local estaban luchando en contra de compañías de las industrias textil y cigarrera, ninguna de ellas estratégica (aunque algunas de esas compañías eran grandes). Por su número y concentración en algunas ciudades, estos trabajadores adquirieron poder político local durante “la Revolución”, y para 1920 los sindicatos textiles locales y la unión de estibadores y otros maniobristas del puerto de Veracruz eran grandes fuerzas colectivas en la política del estado y juntos dominaban la recién creada Secretaría del Trabajo de Veracruz. Por lo tanto, y sobre todo de acuerdo con ellos, se formaron sindicatos locales en otras industrias, como la cervecera, la del vestido, la harinera, la de la construcción, la azucarera, la cafetalera, la eléctrica, la petrolera y en los demás puertos (aunque estos últimos tres sectores eran estratégicos, su sindicalización fue local). La clave de todos estos sindicatos eran los miembros que ocupaban posiciones técnicamente estratégicas en el trabajo, como los electricistas en plantas que operaban con electricidad, los correiteros de los telares en las plantas textiles, los ingenieros de refrigeración, plomeros y mecánicos en las cervecerías, los cortadores y técnicos de la maquinaria en las maquiladoras de ropa, los estibadores y operadores de montacargas en los puertos y otros por el estilo; quizá no estaban en el comité ejecutivo de su sindicato, pero sí en el núcleo de su grupo acción, que decidía a quién elegirían los demás para formar dicho comité. Durante 15 años, dos poderosos movimientos obreros veracruzanos lucharon contra las empresas y entre sí: uno, organizado a nivel nacional y por ramo industrial, formó en 1933 el Sindicato Nacional Ferrocarrilero, enormemente poderoso simplemente por su acción industrial directa; el otro, caracterizado por una proliferación de sindicatos organizados por empresa, tenía poder a nivel local por su número de miembros y a nivel estatal mediante federaciones y unidad política, pero no más allá. La alianza formada en 1935 por los sindicatos ferrocarrilero, petrolero y portuario, industrialmente estratégicos, a la que se sumaron muchos sindicatos azucareros, políticamente estratégicos y afiliados a la CTM para 1936, dominó en el estado (con grandes efectos nacionales) hasta 1945 e incorporó a la mayoría de los sindicatos locales a la CTM. Aun así, en el terreno político, el otro movimiento sobrevivió en las principales localidades textiles. En la crisis nacional de posguerra, cuando el sindicato ferrocarrilero, debido sobre todo a sus antiguas divisiones internas, se puso (mansamente) en favor de las empresas, los sindicatos veracruzanos cetemistas, en sus terrenos políticos, tomaron las riendas de la CTM en el estado e incluso la convirtieron en el principal vehículo del sindicalismo político local en Veracruz. A partir de entonces, la política nacional y los conflictos internos atrofiaron los sindicatos nacionales por ramo industrial en todo el país, mientras que los sindicatos locales afiliados a la CTM (tanto en Veracruz como en otras partes) simplemente disputaban con los sindicatos locales de otras federaciones la franquicia política para negociar los contratos laborales locales. Aun así, como sostenía Dunlop, el poder de los trabajadores sobre la producción figuraba en los contratos, de modo que los obreros con posiciones técnica e industrialmente estratégicas (como los estibadores en el puerto de Veracruz) obtuvieron mejores condiciones que obreros equivalentes en otros sentidos, pero que no ocupaban las mismas posiciones. En términos estratégicos, los mejores sindicatos se atrincheraron, fortifi caron sus pueblos o ciudades y aprovecharon las oportunidades de hacer ofensivas tácticas, mientras que los peores se volvieron fraudulentos.

Ni Dunlop ni ninguno de sus compañeros o seguidores ha especificado qué tipo(s) de estrategia practican los trabajadores industriales. No pueden hacerlo porque el objetivo real de las posiciones materialmente estratégicas no es un asunto industrial o técnico, sino económico, político o cultural (o los tres). Para los obreros revolucionarios, la estrategia sería una ofensiva a la Clausewitz, donde la batalla es esencial, la batalla como la concebían Alejandro Magno, César o Napoleón, la batalla decisiva que aniquila al enemigo y conquista su territorio, que en la guerra de los obreros revolucionarios es por lo menos “la comandancia” de la economía.87 Ésta era la estrategia que mejor conocía Engels, y al estudiarla aprendió que “la guerra se parece más al comercio. La acción en la guerra es lo que el pago en efectivo es al comercio”.88 Y sin duda era también la estrategia de Lenin, que después de 1905 creyó que los trabajadores industriales podían dominar.89 Sin embargo, los obreros revolucionarios son escasos. La estrategia que han seguido típicamente los trabajadores ha sido más bien emprender lo que Marx llamaba “luchas de guerrilla”. Clausewitz también reconoció esta estrategia, la “defensa”, no como una “forma de guerra” inferior, sino “intrínsecamente más fuerte que la ofensiva”, a la que permitía llegar.90 Aun así, la mejor escuela para estudiar “defensa” es la de Hans Delbrück, quien enseñaba la estrategia de Pericles, Gustavo Adolfo y Federico el Grande, la de la guerra limitada, de agotamiento, la Ermattungsstrategie, no tanto defensiva como conservadora, una estrategia de maniobras continuas para evitar la batalla, para negar la decisión, una estrategia de bloqueos, ocupación de fronteras, devastación de territorios, desgaste, hasta que el enemigo ya no pueda soportar los costos de la guerra.91 Esto le gustó al primer biógrafo de Marx, el socialista alemán Franz Mehring. En una monstruosa distorsión, se convirtió en la estrategia francesa, británica, alemana y rusa durante la gran guerra. Era también la historiografía que subyacía a las ideas de Gramsci (el original) sobre la guerra de posición por la hegemonía.92 También se parece mucho tanto a la definición negativa que dio Slichter del poder de negociación como a los conceptos de Dunlop de “divertir las operaciones” y “exigir un precio”.93

Si no fuera tan ingenuo lo más candentemente cultural y, en particular, lo “progresista” de la historiografía obrera latinoamericanista, no sería necesario repetir aquí, como estoy haciendo, lo obvio: que ni la “estructura” de Dunlop ni mi extrapolación de que las estructuras industriales y técnicas han enmarcado, orientado y vigorizado la estrategia, significan que los trabajadores no han tenido “agencia”. Usar una posición estratégica para cualquier propósito es actuar: la estructura (inevitable, pero siempre expuesta a cambios) está hecha de posiciones (al menos en el corto plazo), desde algunas de las cuales los sujetos que son principales actúan en relación unos con otros; pueden actuar sin estrategia, pero si hay estrategia, hay agencia.

III. Poder y producción: sus distintas dimensiones en las ciencias sociales burguesas, 1839-2001

No logro encontrar bases para esta argumentación estra tégica en los clásicos de la sociología burguesa. A partir de su “auténtico punto de vista social”, Comte, el santo Tomás de Aquino de las ciencias sociales modernas, sustuvo que la división del trabajo era “la condición más esencial de nuestra vida social”, la razón de “la solidaridad social […] y la causa elemental de la extensión y creciente complicación del organismo social”, es decir, de la evolución humana y el progreso. Aseguraba que journellement, todos los días, “esta convergencia regular y continua” (la división del trabajo) sufría “sacudidas e incongruencias”, de modo que una “función” podía ser “más o menos indispensable” que otra, lo cual da lugar a la ventaja estratégica.1 Y reconoció que “incluso hoy en día [1839] […], los individuos excepcionales […] del antiguo tipo humano”, los hombres de “espíritu militar”, pueden resistir la “disciplina industrial”. Sin embargo, no imaginó “funciones más indispensables” controladas por estos hombres ni, por lo tanto, la fuerza que podrían ejercer en contra de la “esclavitud moderna […], la esclavitud organizada en el seno mismo de la industria, la del trabajador hacia el capitalista […], igualmente degradante para ambos”. Señaló que si ocurriera un conﬂicto así, sólo sería temporel en el sentido católico romano del término, temporal, secular, transitorio. Al no ser spirituel, no tenía un lugar formal, fundamental.2 Comte enseñó que “la reconciliación invariable entre la separación del trabajo y la cooperación del esfuerzo […] constituye, de hecho, el carácter fundamental de las operaciones humanas”.3

Spencer afirmó que “una sociedad es un organismo” y que “la diferenciación progresiva de las estructuras se acompaña de la diferenciación progresiva de las funciones”. Además, la consecuente “división del trabajo […] en la sociedad, como en el animal, la convierte en un conjunto vivo”.4 Y esta “transformación de lo homogéneo en heterogéneo […] en todas partes es lo que caracteriza la evolución”, el progreso industrial y el progreso social.5 Más estricto que Comte, Spencer insistió en que si las “partes de una organización pueden realizar acciones mutuamente dependientes, entonces cuanto más compleja es la organización, más dependiente es cada parte del resto, hasta llegar al punto en que la separación sea fatal”. 6 En relación con el “sistema de sustento” de una sociedad (la producción), observó cómo la industria siderúrgica dependía de la minería, y en la distribución observó la dependencia crítica de los sistemas “de sustento” y “reguladores” respecto del transporte y las comunicaciones.7 Sin embargo, como todas estas funciones son orgánicas —por ejemplo, la distribución es “enteramente como […] el sistema vascular”—, formalmente (con precisión) sería una locura concebirlas en términos estratégicos. ¿Podría la sangre amenazar al estómago? Las contiendas, “conflictos”, “antagonismos”, “competencias”, “guerras” y la “lucha por la existencia” sólo pueden ocurrir entre organismos, no dentro de ellos.8 No obstante, también Spencer reconoció diferencias temporales.9 Tanto en la sociedad “militante” antigua, organizada principalmente para la ofensa y defensa hacia el exterior, con una cooperación interna obligatoria y coercitiva, como en una sociedad “industrial” moderna (1876-1896), organizada principalmente para satisfacer los fi nes particulares de sus miembros individuales, con una cooperación interna voluntaria y contractual, “surgirían […] diferencias de intereses”.10 Algunas “diferencias” generarían “pugnas constantes”, típicamente en la sociedad moderna entre “compañías de responsabilidad limitada” y “sindicatos”. Porque “mientras el trabajador siga siendo un asalariado […], estará temporalmente en la posición de un esclavo”, su cooperación será forzada y los sindicatos serán “militantes”, coercitivos. De hecho (aunque sin la menor alusión a la estrategia), los sindicatos usaban la violencia para imponer “sus regulaciones”. Los logros transitorios de cada sindicato representaban una carga para los miembros de los otros, y todos eran una carga para “los patrones y la población”.11 Aun así, en un estado moderno, aún “semimilitante, semiindustrial”, los sindicatos generan benefi cios que vuelven a sus miembros más aptos para sobrevivir, así como “formas superiores de organización social”. Formalmente, “parecen naturales para la fase anterior de evolución social”.12 En el futuro, en las cooperativas con contratos libres, ya sin guerras o socialismo, el “hombre superior realizará su propia naturaleza al hacer todos los demás lo mismo”. 13

Durkheim se concentró en la división del trabajo “para convertir la moralidad en ciencia”, siendo la moralidad a su juicio “el pan de cada día, sin la cual las sociedades no pueden vivir”.14 Siguiendo a Comte, más funcionalista que Spencer, y considerando las divisiones del trabajo como “fenómenos de biología general”, sostuvo que sus “servicios económicos” en las “sociedades superiores” modernas (1893) eran de “escasa importancia” comparados con su “efecto moral”, es decir, la solidaridad. Sostenía (contradictoriamente) que esto era “quizá la fuente misma de la moralidad”.15 Declaraba que “el crecimiento y condensación de las sociedades [modernas]” había “vuelto más intensa […] la lucha por la existencia”, aunque también “necesitaba […] la división progresiva del trabajo”, que era el “dulce y suave desenlace” de la lucha, con las “ocupaciones […] separadas y especializadas hasta el inﬁnito”, cada vez mayor individualismo, cada vez más solidaridad, no contractual (como en Spencer), sino orgánica, incluso altruísta.16 Aseguraba que era imposible que “la vida social exista sin conﬂictos”, que la solidaridad no puede “suprimir”, sólo “moderar”. Y las sociedades modernas sufrían en particular la “patología [antifuncional] de las divisiones anormales, anómicas”, la más “llamativa” de las cuales era “el antagonismo entre la mano de obra y el capital”. Cada vez “más vivo”, había alcanzado un “estado de hostilidad permanente […] en el mundo industrial”, en cuya “gran industria […] esta discordia desgarradora está en una etapa aguda”.17 El conﬂicto, la “guerra de clases” (son sus palabras), provenía de “desigualdades externas […], ser ricos o pobres de nacimiento”, que provocaban “limitaciones” (“violencia indirecta”, prácticamente extorsión, “contratos usureros o leoninos”), que provocaban a su vez “una división forzada del trabajo” que, al no corresponder con la “distribución de los talentos naturales”, impedía la “armonía entre las naturalezas individuales y las funciones sociales [y] falsiﬁca las condiciones morales del intercambio”. Sin embargo, Durkheim no tenía ni idea de las funciones que los obreros podían usar o dejar de usar para imponer sus objetivos al capital. Las únicas “desigualdades internas” que imaginaba entre los trabajadores eran “naturales”, sus “capacidades” y “aptitudes”, es decir, “su mérito desigual”, que “siempre generará […] situaciones desiguales en la sociedad”.18 Su ciencia moral marcaba el objetivo de la moralidad moderna: “las tarea de las sociedades más avanzadas es […] una obra de justicia”. Esta tarea consistiría “en atenuar […] las desigualdades externas”, para dejar sólo las “desigualdades naturales”, de modo que “se realice espontáneamente la armonía entre la constitución y condición de cada hombre”.19

Simmel, anticomtiano y neokantiano, limitó la sociedad a la “Wechselwirkung [correlación continua, intercambio incesante, correspondencia, interacción, reciprocidad alternativa, vinculación mutuamente reflexiva y resonante] de sus partes […], que no son sólo personas humanas […], sino también grupos enteros […] en relaciones recíprocas y dinámicas”. 20 Sin embargo, sostenía que su precondición, la “diferenciación” que permitía estas relaciones, resultaba de que la división del trabajo aumentaba la “conservación de la fuerza [~/=energía]” y generaba una “ventaja evolutiva” que potenciaba la supervivencia. Cuando una sociedad sobrevive así, mediante la expansión de unos grupos, la disolución de otros y “el cruce de círculos sociales” (participación en varios círculos a la vez), los individuos se desarrollan más libremente.21 En la época moderna (siglos XVIII y XIX), la sociedad es cada vez más una Vergesellschaftung, una asociación activada individualmente, que “continuamente anuda y desanuda y vuelve a anudar, en un flujo y pulsación sin fin, vinculando a los individuos incluso cuando no llega a una organización real”. Simmel sostenía que la Vergesellschaftung era a la vez “la forma […] en las que los individuos, basados en sus [distintos] intereses […] crecen juntos hacia la unidad, en la cual se realizan estos intereses” y la forma contra la cual luchan los individuos para preservar su propia subjetividad.22 Ahora (c. 1900) las asociaciones ocurren continuamente, pero no de manera sencilla; siempre son complejas y tensas y no sólo incluyen la jerarquía y el antagonismo, sino que los requieren, y muchas son, abstractamente, una forma pura de dominación o disputa. No pueden comenzar sin una “gradación de superioridad y subordinación, aunque sólo sea en lo técnico”. Sólo perduran si se conservan a sí mismas. Y no pueden alcanzar una “verdadera organización” voluntariamente; debido a la “naturaleza humana”, requieren “fuerza, obligación, coerción”.23 Simmel señalaba, particularmente en las “gigantescas empresas modernas […], la diferencia de posición estratégica” entre los trabajadores y sus patrones. Encontró “especialmente interesante […] la solidaridad de los asalariados” y analizó casos en que “el superior depende técnicamente de los subordinados”. Sin embargo, en su sociología la coerción sólo tenía la fuerza de la voluntad personal o la ley; la diferencia estratégica entre trabajadores y patrones sólo prevalecía en el mercado de trabajo (“los primeros incondicionalmente a merced de los segundos”), la solidaridad de los trabajadores era sólo psicológica y la dependencia técnica ocurría sólo en las burocracias, donde “daña la solidez de la organización”.24

Pareto, “el Karl Marx burgués”, consideraba que la sociedad sólo es comprensible “en su conjunto”, como un sistema de movimientos y condiciones en equilibrio, lo cual permitía estudiar “todas las ecuaciones de equilibrio juntas”.25 En un sistema social, como en el sistema solar o en “un sistema mecánico” o en “una economía política” o en “un organismo vivo”, el equilibrio significa que las partes están en “dependencia mutua”, en “correspondencia necesaria” o en “interdependencia”.26 Aunque la “evolución social” ocurre, lentamente, mediante “un equilibrio dinámico”, sigue siendo concebible (nuevamente, c. 1900) sólo como “una serie de equilibrios estáticos”.27 Pareto no le dio mucha importancia a la división del trabajo, pero sí coincidió con Spencer en que genera más “dependencia mutua”.28 Como ingeniero, investigador de la fuerza, ejecutivo ferrocarrilero, lógico de la agencia, la racionalización, la heterogeneidad y la desigualdad, erudito en violencia, artimañas y élites en conflicto y estudioso de los sindicatos, las huelgas y el sindicalismo (amigo de Sorel), se acercó más al concepto de mano de obra estratégicamente ubicada.29 Sus explicaciones sobre el interés, la coerción y la protección (“ciclos de interdependencia”) tenían la lógica y actitud necesarias.30 Sin embargo, aunque gravitó justo encima del punto estratégico, Pareto nunca lo alcanzó. Imaginó que la dependencia mutua resultaba sólo de “fuerzas internas automáticas” (mercados) o de “fuerzas externas coercitivas” (el gobierno); pasó la categoría de clase de la producción al poder, atribuyó los monopolios y los sindicatos a la suerte, la ley y la política (“acción no lógica”); vio “una enorme importancia” en que los trabajadores de las “grandes industrias” dejaran las habilidades y posiciones antiguas para convertirse en técnicos generales, y concluyó que el confl icto social es esencialmente “lucha de clases” y completamente instintivo, y que “casi todas las discusiones” al respecto no son más que derivazioni, ilusiones.31

Weber también tuvo la lógica necesaria. Después de concluir, a partir de la Gemeinschaftshandeln (luego soziales Handeln), “acción social” o “asunto social”, que los individuos dependen unos de otros para obtener sentido y propósito, definió la sociedad como gente que actúa de manera subjetiva y expectante respecto de los demás, de modo que juntos forman Sinnzusammenhänge, complejos signifi cantes e inteligibles. Especifica que una sociedad ideal es una Ordnung cuando sus actores orientan sus asuntos sociales de acuerdo con “‘máximas’ asignables”, y el orden es “válido” cuando los actores ven su orientación como obligatoria. Sostenía que, en realidad, un orden es más estable cuando tiene “el prestigio […] de la legitimidad”, en virtud de su tradición, fe o legalidad.32> Aunque idealmente la “actividad económica” del orden social cubre sus demandas de “producción útil” de manera pacífica en los mercados libres y de manera rentable en las cuentas del capital calculadas en dinero, los órdenes sociales reales presentan “dominación” en sus mercados, por ejemplo mediante “la gran empresa capitalista”, los “monopolios capitalistas” o el “capitalismo ‘imperialista’”. De hecho, “nuestra economía moderna, bajo nuestras condiciones modernas [c. 1914], seguramente requiere […] la coerción legal del Estado”, y por eso “las economías más importantes y más modernas presentan una estructura de dominación”.33 Weber reconocía que también los trabajadores han ocupado posiciones económicas impresionantes. Observó que en la industria alemana de 1918-1919 se apropiaron de empleos y medios de producción y que con esta “lucha” vigorosa limitaron la división del trabajo, elevaron los salarios (que “hoy en día son el punto central” de la “lucha de clases”), convirtieron los ingresos en beneficios para la familia y desafiaron la ley, incluso al Estado, por una nueva “racionalidad material”.34 Sin embargo, no pudo explicar la fuerza de su lucha. Entendía la diferencia entre poder y dominación. Conocía las divisiones técnica, social y dispositiva del trabajo, así como una teoría de que el poder del proletariado moderno provenía de su “necesidad en el proceso productivo”. Él mismo había diseñado investigaciones y escrito un estudio empírico sobre los obreros alemanes.35 Sin embargo, como no veía el poder más que sociológicamente ni veía la dominación fuera del mercado o de la autoridad, y como no distinguía entre medios de producción y los “medios de abastecimiento” más generales (Beschaffungsmittel), ni entre relaciones de producción y activos personales rentables en el mercado (Lebenschancen), no podía imaginar que los trabajadores pudieran ejercer una coerción técnica entre sí o sobre la administración o sobre el gobierno. Explicó la “posición de enorme poder” de la burocracia moderna a partir de su “indispensabilidad económica”, más precisamente (como Simmel) de su habilidad “técnica”, “esencial” para el transporte y comunicaciones modernos. Sin embargo, lo máximo que concedió a los trabajadores fue que el mercado de trabajo podría favorecer a los que estuvieran organizados en un “empleo especialmente ‘vital’” (y a los “más fuertes en términos puramente físicos”); rechazaba por completo la “indispensabilidad” del proletariado.36 Su sociología industrial no exploraba las luchas de los trabajadores, sino sus psicologías; no sus estrategias, sino sus almas y espíritus. Con los enormes movimientos proletarios revolucionarios de la época, Weber se concentró en la personalidad, el carisma y la conspiración. Sólo una vez reconoció, en Rusia, un caso “muy difícil aunque […] no completamente imposible […] de fraternidad y asociación generalizada […], que de todos modos no tiene mayor importancia que aquello que los trabajadores pueden y quieren obtener mediante las huelgas (normales)”, pero no lo explicó.37

Tampoco los hijos intelectuales de los sociólogos fundadores atribuyeron a los obreros poder material en el trabajo. Los Webb, que en la década de 1890 fueron los primeros en teorizar acerca del “sindicalismo”, consideraban que la formación de sindicatos no se debía a que los trabajadores decidieran usar su “posición estratégica” en el mercado de trabajo, sino a que tenían una “facultad” derivada de su raza y clase. Para ellos, el sindicalismo surgía de “un instinto” de autoconservación presente en el “trabajador anglosajón” —cuya primera manifestación en Inglaterra, y en realidad universal, es el llamado Device of the Common Rule (“artículo de la regla común”)— sumado a un “efecto psicológico” y un “impulso irresistible”. La Common Rule “promueve la acción de las dos fuerzas del progreso evolutivo […], la selección del más apto […] y la adaptación funcional”, para conseguir finalmente “el máximo desarrollo acumulado del intelecto y el carácter individuales en la comunidad en su conjunto”. Pese al National Union of Railwaymen [Sindicato Nacional de Ferrocarrileros], la Triple Alliance y el Shop Stewards’ Movement [Movimiento de Vocales Obreros], en la reedición de su teoría en 1920, los Webb no cambiaron una sola palabra acerca de la “posición estratégica” de la mano de obra, que siguió siendo totalmente económica y para nada industrial o técnica. Para ellos, los trabajadores anglosajones usaban su “fuerza estratégica” en el mercado de trabajo debido a su emoción.38

Después de la primera Guerra Mundial, el país donde hubiera sido más probable que apareciera una sociología burguesa del poder en la producción hubiera sido Alemania, por su proletariado industrial, su historia intelectual, sus movimientos revolucionarios y contrarrevolucionarios, y su modernismo reaccionario generalizado. Sin embargo, con todo y la fascinación alemana del momento por “el hombre y la tecnología”, todos los que estudiaban a los obreros industriales, tanto liberales como conservadoresy fascistas (por ejemplo, Emil Lederer, Hans Freyer y Fritz Giese, respectivamente), se siguieron centrando en cuestiones psicológicas y culturales.39

Los sociólogos estadunidenses, franceses y británicos dedicados a los problemas industriales también voltearon en esa época hacia los temas de moral, sensibilidad, sentimientos, significado. Dado el poder de Ford y la influencia de Taylor, que prácticamente suplicaban que se prestara atención a los conflictos técnicos, no hubiera resultado extraño que cualquiera de ellos se interesara por los problemas estratégicos de una industria. Sin embargo, ninguno lo hizo. Sin importar sus diferencias políticas en relación con los movimientos obreros de sus países (en ningún lado tan encarnizadas como en Alemania e Italia), todos percibían que la principal cualidad de la mano de obra era su espiritualidad. Podían discutir si los obreros eran propiamente objetos o sujetos de estudio, si el objeto (o sujeto) era propiamente un individuo o un grupo, etc.,pero buscaban sobre todo entender la mente y los valores del obrero.40 Un miembro de la Sociedad Fabiana, el principal seguidor del sindicalismo británico de la preguerra e investigador de su poder en las fábricas de municiones durante la guerra, repitió en el periodo de posguerra que los sindicatos británicos funcionaban a base tanto de “una enorme masa de tradición conservadora […], fuente a la vez de fuerza y debilidad”, como de “una creciente masa de idealismo y teoría”.41 El teórico estadunidense Hoxie había declarado antes de la guerra que “el verdadero sindicalismo” provenía de la “psicología de grupo”, incluida la “revuelta ciega y espasmódica”. Los trabajadores sindicalizados “generalmente no entienden de manera independiente la teoría de sus propias exigencias ni de su programa constructivo. Ellos sienten”. Después de la guerra y a pesar de las huelgas generales en Seattle y Winnipeg, la huelga de la policía en Boston y la gran huelga acerera, la representante póstuma de Hoxie declaró que su “análisis psicológico” seguía siendo “verdadero”. Sólo sugirió “un nuevo tipo funcional” de sindicato, “caracterizado por el idealismo práctico”.42 Un sociólogo estadunidense simpatizante del anarquismo pensó en esa época que “la máquina es la principal causa” de los movimientos obreros, pero sólo porque vuelve “inseguros” a los trabajadores, quienes organizaban los sindicatos “para ponerle riendas a la máquina” y restablecer la “seguridad y estabilidad”. Perlman, el más autorizado, firmemente partidario de la AFL, concluyó que la “conciencia” era lo que iniciaba e impulsaba los sindicatos “modernos”, “la conciencia de la escasez de empleos”, que “básicamente determinaba […] sus actitudes económicas” o “mentalidad”, y de ahí su “solidaridad” activa. Recomendaba que “el método más seguro” para tener “certeza” en la “teoría del movimiento obrero” era “ir a las organizaciones creadas por los obreros mismos, formadas y administradas por dirigentes surgidos de sus propias filas, y tratar de descubrir ‘en qué piensan realmente los obreros’ usando como material las ‘reglas vigentes’, las prácticas y costumbres de estas organizaciones”.43 En Harvard, Mayo se preocupó más por la “moral” de los trabajadores. Sus colegas en Hawthorne nunca imaginaron que entre los “factores humanos” que tanto buscaban pudiera estar la competencia por posiciones técnicamente estratégicas en el trabajo; investigaron grupos pequeños, “significativamente homogéneos”, en los que no hubieran podido encontrar tales posiciones, y concluyeron que “la organización técnica de la planta” sólo tenía que ver con “la organización humana” en la medida en que los cambios técnicos afectaban los “sentimientos” de los trabajadores.44

De todos los sociólogos burgueses de la entreguerra, sólo Parsons usó el concepto de “posición estratégica”. Después de estudiar filosofía y biología en Amherst, historia con Tawney y antropología con Malinowski en la London School of Economics, en 1924-1925, y economía con Salin en Heidelberg en 1925-1926 (de ahí su tesis doctoral, de 1927, titulada Der Kapitalismus bei Sombart und Max Weber), y después de enseñar durante cuatro años en el departamento de economía de Harvard y de soportar el “seminario” de L. J. Henderson sobre Pareto, comenzó a trazar su gran plan para una ciencia social de la acción. Su primer esbozo, inspirado en Pareto, subrayaba el “poder coercitivo”, cuyos principales “instrumentos” eran “la fuerza, el fraude y la posición estratégica”. Sin embargo, ésta seguía estando en el mercado, donde la encontraron los Webb y donde la dejó Marshall, “por ejemplo, el monopolio”, sin una ubicación técnica (“física” o “material”).45 El siguiente esbozo de Parsons, que justifi có apelando a la más autorizada de las teorías económicas clásicas, la del comercio internacional —es decir, deta rifas o protección—, distinguía tres “factores no económicos de la vida social”: 1) fuerza y fraude, 2) el Estado, 3) las “desigualdades en […] la lucha competitiva”, ya sea entre compañías —por el monopolio, por ejemplo—, en cuyo caso “se puede aprovechar una posición estratégica en el proceso de negociación”, o entre compañías y trabajadores, a causa de “la desventaja del trabajador en la negociación, inherente mientras esté aislado”, posición que sigue estando en el mercado aunque es “no económica”.46 Dirigido por Parsons, un colega intentó otro esbozo: “tres de los […] principales elementos no económicos de la vida social […] son 1) la tecnología, 2) el elemento de poder, es decir, la búsqueda y uso […] del poder coercitivo, y 3) las actitudes éticas vigentes. Aparecen la tecnología por un lado (“en relación directa con las situaciones puramente objetivas”) y el elemento ético por el otro (“las motivaciones”), ambos a la vez “afectados por todos los demás elementos” y “determinantes […] de las relaciones” del poder con los elementos económicos. Sin embargo, la tecnología servía concretamente sólo a la efi ciencia ingenieril. Nada del proceso de producción aparecía en las principales formas de coerción de este esbozo: intimidación, engaño, “monopolio no económico” y política.47 La versión terminada de la “teoría de la acción social” de Parsons no llegó más lejos. Volvía a distinguir tres “elementos” de acción —el tecnológico (para la eficiencia), el económico (para la riqueza) y el político (para el poder coercitivo)— y un “sistema” de “valores comunes”. Una forma del elemento político, el “poder de negociación”, que Parsons, inspirado en Pareto (no en Marx), concebía como “el punto central de la atención [de Marx]”, podría de hecho producir sólo una de “las formas más suaves de la coerción […], el ejercicio ‘legal’ de una posición estratégica superior dentro del proceso de negociación”. Una vez más, defi nitivamente, el ejercicio era político y la posición no estaba en la producción, sino en el mercado.49

Este argumento, que pasó de la sociología a la economía, confirmó la premisa de Dunlop de que la estrategia en la economía no necesariamente implicaba una guerra social (la lucha por controlar los medios de producción social), sino que se aplicaba por lo general sólo a las batallas económicas (disputas por el precio de la mano de obra). Además, dio lugar a su formulación final de “cuatro factores interrelacionados: la tecnología, las estructuras de mercado […], las instituciones de control comunitarias y las ideas y creencias”.49 Lo más significativo es que, ya incluidas las definiciones de Usher de tecnología y estrategia y la insistencia de Perlman en “la tarea”, (pese a su expresión en términos parsonianos), la argumentación de Dunlop sobre la “posición estratégica” tanto en la producción como en el mercado no regresó a la sociología. Una razón, como sugirió el propio Dunlop, fue el fortalecimiento de las “instituciones de control comunitarias”. La Ley Wagner, la National Defense Mediation Board, la Ley Smith-Connally, la National War Labor Board, la toma de las minas y ferrocarriles por parte de Truman después de la guerra y la Ley Taft-Hartley hicieron que su concepto de “obreros estratégicos” pareciera menos práctico (por lo menos en Estados Unidos). También se convirtieron en pruebas de su argumento de que la producción industrial era inherentemente peligrosa para el orden contraído. Sin embargo, la presencia de “la comunidad” era entonces tan fuerte que los sociólogos la consideraron fundamental, un terreno común incluso para sus desacuerdos.

Durante la segunda Guerra Mundial, el equipo que estudiaba relaciones humanas en Harvard investigó las áreas estratégicas de industrias estratégicas. Sin embargo, al terminar la guerra, Mayo hizo caso omiso de esta investigación y declaró que el trabajo industrial era simplemente “trabajo de equipo […], una cooperación sostenida”, siempre en “grupos”, donde la “habilidad técnica” importaba mucho menos que la “habilidad social, [es decir], la comunicación efectiva”.50 Además, algunas instituciones poderosas de la época avalaron precisamente esta visión del asunto y los estudios realizados desde tales perspectivas recibieron apoyos asombrosos en el mercado de la investigación. En los años inmediatamente posteriores a la guerra, las Universidades Penn, Princeton, Harvard, Chicago, Yale, Columbia y MIT renovaron sus antiguos programas sobre “relaciones industriales” y los legisladores estatales crearon nuevas escuelas, institutos o centros para el estudio de “relaciones industriales” en Cornell, Illinois, Minnesota, California (Berkeley y Los Ángeles), Michigan, Wisconsin y Rutgers. Los expertos (incluido Dunlop) organizaron una nueva profesión mediante la Industrial Relations Research Association (Asociación para la Investigación de las Relaciones Industriales), que comenzó por publicar la revista Industrial and Labor Relations Review. Los principales profesionales (entre ellos Dunlop) constituyeron la National Academy of Arbitrators (Academia Nacional de Árbitros). 51 Sus viejos amigos, ahora en los institutos ILO e ICFTU, querían además una sociología industrial de la cooperación y la comunicación, para fortalecer los “sindicatos libres” en la guerra fría contra el comunismo.52

Dentro de esta tendencia al consenso, la “sociología industrial” se puso de moda entre la intelectualidad burguesa. La American Sociological Society abrió una nueva sección con ese nombre, dedicada a estudiar, según la definición de un experto, “la experiencia en asociación humana dentro de la comunidad industrial”. La Chicago School (la otra, no de economistas, sino de sociólogos) bendijo “la sociología del trabajo”, fuera industrial o no, el trabajo de cualquier grupo, incluso el trabajo empresarial (¿por qué no?). En Londres, Urwick recomendó la enseñanza formal de psicología industrial y psicología social, del “factor humano en las relaciones industriales”, del experimento de Hawthorne, de la “moral de grupo […] del obrero anormal”, y Jacques promovió la investigación de “las tensiones y resoluciones grupales” en la industria. En París, Friedmann urgió un “humanismo del trabajo” sociológico, en el que “psicotécnicos” asegurarían a los trabajadores una “máxima comodidad psicofi siológica […], un magnifi que possible”. En Hamburgo, Schelsky defendió una “sociología industrial y empresarial” por su visión única de la importancia “fundamental” de las compañías industriales para la sociedad moderna en su conjunto.53 Un sociólogo de la Universidad de California en Berkeley y Rand, creyendo que había descifrado el “código operativo” del PCEU para la “sociedad industrial moderna”, ofreció un “manual de entrenamiento avanzado para fuerzas anticomunistas”, especialmente para el movimiento obrero.54 Aparecieron montones de estudios “mayoístas”, sobre una compañía telefónica, ocupaciones, movilidad, el mercado de trabajo, obreros automovilistas, otra vez Hawthorne, otra vez huelgas, profesiones, carreras, sindicatos, fábricas de zapatos y demás, siempre seguros que in societati veritas.55 Casi a la misma velocidad y en la misma cantidad, los estudios neomayoístas se concentraron en una u otra “organización industrial”, en sus disturbios externos y heterogeneidad interna, fricciones, incongruencias, cambios, incluso en los sindicatos, aunque suponiendo siempre que la “organización” ha de ser coherente y tender, según la nueva “teoría de sistemas”, al “estado estable”. Sólo uno captó la idea de Dunlop de “posición tecnológica estratégica”, literalmente, en su lenguaje, pero la perdió bajo capas y capas de análisis psicológico de la “participación”. 56 Los estudios antimayoístas aceptaban el conflicto industrial continuo como inevitable, incluso natural en la democracia y loable si se institucionaliza en negociaciones colectivas, pero, en todo caso, necesario para mejorar el “bienestar social”.57 Además, un libro de texto universitario, el primero titulado Industrial Sociology, introdujo a los alumnos a las “relaciones de trabajo”. Ahí, el trabajo era “la totalidad de la conducta técnica y social asociada con una tarea o empleo”, y era importante en términos psicosociológicos por el “efecto” de sus “rutinas” sobre la “atmósfera social de la […] planta”, sobre el “ajuste fuera del trabajo” y sobre la “actitud” hacia el trabajo, en tanto “afecta […] las perspectivas de vida”. El primero de los “aspectos principales” de un empleo eran las “operaciones técnicas”, pero esto era “el interés central del ingeniero y el aprendiz, no del científico social”, porque el comportamiento “puramente técnico” no tenía “motivos”. El “comportamiento sociotécnico” de un cortador en una fábrica de ropa, por ejemplo, sólo implicaría “contactos […] interpersonales” o “interacciones”, pero nada de poder, salvo, quizá, el de “enseñar su oficio a un obrero nuevo”. Aparece un gesto de reconocimiento para la “industria estratégica” y otro para el “poder estratégico” en el mercado, pero sin tomar en cuenta el poder técnico en la “organización funcional” y en el “flujo y segmentación del trabajo”. Aparece un capítulo completo sobre “la organización social del poder” en “la planta local”, pero se desaprovechan todas las oportunidades de hacer algún análisis técnico, especialmente en un pasaje sobre “estrategia y tácticas de negociación de agravios” (incluida la “intimidación”); se desperdician referencias a “la tarea en sentido social” como “posición de trabajo […], en la unidad estructural básica de una […] planta”, y los autores nunca indican que algún trabajo pudiera tener importancia estratégicia. El poder que reconocen a las organizaciones formales e informales de la planta, “el gusto desagradable de quienes se han criado en ideología democrática”, pendía fuera de peligro, balanceándose entre “Administración y Mano de Obra”, en “una igualdad aproximada”, sin “diferencias signifi cativas […] entre sí”, de modo que ocurría una “verdadera negociación colectiva”. El origen de la fuerza de un sindicato era un misterio democrático, y el grado de esta fuerza sólo era mensurable post hoc, mediante salarios, horas y condiciones laborales.58

La mejor oportunidad para que la argumentación de Dunlop embonara con la sociología industrial se dio en 1958. Expuso sus tesis como creyó mejor, al estilo de Parsons, en Industrial Relations Systems. El sociólogo que había captado su idea antes publicó un estudio brillante acerca de unos 300 “grupos de trabajo” en 30 plantas industriales de Michigan, en el que sostuvo que “la tecnología de la planta […] moldea los tipos de grupos de trabajo que evolucionan dentro de la planta” y definió un tipo como “estratégico”. Especificó que estos grupos no eran estratégicos por su posición o algún otro atributo, sino sólo por su conducta, y un factor que utilizó para explicar la conducta era lo que llamó “carácter esencial de su función” o “grado de indispensabilidad […], facilidad de remplazo […], carácter crítico de su habilidad […], carácter esencial de su ubicación”; luego citó a un alumno de Dunlop que había hablado de “posición técnicamente estratégica”. Ese mismo año, una investigadora británica publicó un primer informe de su brillante estudio de 100 fábricas en el sur de Essex, en el que sostiene que no sólo hay efectos tecnológicos sobre la organización formal e informal del trabajo, sino también una racionalidad “situacional” tanto entre los trabajadores como entre los patrones. Sirvió de corroboración otro estudio brillante de 13 “plantas llamadas automatizadas” en la parte oriental y central de Estados Unidos, que demostró la “integración de la planta física” mediante la automatización, su infl exibilidad, la reducción final de las habilidades requeridas, la vulnerabilidad “fundamentalmente peligrosa” ante las fallas de abastecimiento y el mantenimiento como un “tema vital”.59

Sin embargo, la conexión falló, quizá porque para entonces la sociología en general estaba volando en pedazos. Los herederos de Durkheim, Simmel, Pareto y Weber que seguían investigando cuestiones industriales pasaron por alto la idea de que los trabajadores usaran el poder técnico de manera estratégica.60 Dentro de la nueva “teoría de la organización” (theory of organization), resultó de interés el derivado “grupos estratégicos”, del cual se derivó a su vez “análisis estratégico”.61 También ahí aparecieron, como única organización instrumental, algunas argumentaciones reminiscentes de Dunlop.62 Y de estos derivados y reinvenciones sobrevivieron durante mucho tiempo vestigios del “análisis estratégico” (primero en la “teoría de la contingencia”, luego en los “estudios críticos” o “teoría radical”, y últimamente en la “subjetividad descentrada”).63 Sin embargo, la idea de un sistema con circuitos independientes —por lo tanto, no un sistema— no podía sobrevivir bajo las premisas de coherencia y consistencia.64 Los antiguos sociólogos industriales que estaban pasando a la “administración de personal” les siguieron la pista a los “grupos estratégicos” durante un tiempo, pero finalmente los dejaron ir.65 Mientras tanto, otros desarrollaron una “sociología económica” en la que casi nunca aparecía ni siquiera un fantasma de estos grupos.66 Otros, que estudiaban las actitudes, estatus, movilidad, movimientos, salud mental, cultura, etc., de los trabajadores industriales, aunque investigaron a menudo “estrategias” en el temperamento, las tendencias o las tácticas, rara vez mostraron alguna noción de industrias estratégicas e, incluso entonces, sólo una idea muy mínima de las posiciones técnicamente estratégicas. 67 Otros más se fueron hacia los estudios “urbanos” o “étnicos”, y describieron de vez en cuando a trabajadores industriales en empleos estratégicos, pero ninguno conceptuó tal observación.68 El único que vio que los ejecutantes de ciertos empleos tenían poder técnico sobre quienes trabajaban a su alrededor, confundió este poder con el de los “entendimientos” en una “situación”.69 Para mediados de la década de 1960, algunos “teóricos de las organizaciones” se estaban especializando en “organizaciones de movimientos sociales”, en particular en sus “estrategias”, pero tanto entonces como después fueron pocos quienes vieron algún “movimiento” en las organizaciones obreras, y las descripciones que hicieron de sus estrategias eran morales o legales.70 Las protestas públicas masivas de la década de 1960 en Estados Unidos y Europa generaron material para “una nueva teoría de los movimientos sociales” con abundantes referencias a la “estrategia”. Sin embargo, estos teóricos sólo daban un uso histórico a los obreros y, en todo caso, concebían la fuerza estratégica sólo como números y quizá emoción: una huelga de fabricantes de espejos tenía la misma importancia que una de telegrafistas.71 A partir del Autunno caldo italiano de 1969, algunos sociólogos industriales, viejos y nuevos, descubrieron trabajadores técnicamente estratégicos en una “nueva acción colectiva” dentro de una nueva organización industrial. Varios apuntaban justamente hacia la posibilidad de replantear la argumentación de Dunlop, pero no lo hicieron.72 Después de estudiar 123 huelgas en Francia en 1971, dos sociólogos del trabajo, uno joven y otro viejo, descubrieron varias estratégies de négotiation, un principio dunlopiano de poder técnico y la “táctica” técnica más poderosa, la grève-thrombose o grève-bouchon (huelga tipo “trombosis” o tipo “corcho”), con su corolario, le chômage technique (el “desempleo técnico”), pero todo fue para argumentar otro asunto, la revendication.73 Mediante la antigua disciplina de la sociología política, algunos sociólogos jóvenes de la década de 1970 estudiaron las “opciones estratégicas” y “estrategias” de los obreros, la tecnología moderna, la importancia social del trabajo y la diferencia entre la acción colectiva del capital y la de la mano de obra en las “democracias liberales occidentales”. Supusieron que las opciones y estrategias estaban sólo en el mercado de trabajo, hicieron caso omiso de la tecnología, salvo en su transformación (siempre para “ahorrar en mano de obra”), alegaron que el trabajo ya no era la “categoría social clave” y distinguieron entre asociaciones empresariales y sindicatos en función de la “disposición” e “intereses” de sus miembros, no de su papel en la producción.74 Otro sociólogo de las huelgas industriales muy interesado en cuestiones estratégicas declaró que podía predecir cuándo los obreros obtendrían beneficios (al menos “residuales”) de una huelga. Argumentaba desde la historia de una industria altamente estratégica en Francia, pero nunca vio ahí posiciones estratégicas, y aunque redescubrió la lógica de las posiciones estratégicas en otras industrias, no les dio importancia.75>

La última buena oportunidad para hacer una clara conexión dunlopiana con la sociología burguesa se dio en 1979 sin que nadie se diera cuenta. La perdió un sociólogo británico en su crítica explícitamente weberiana de la “teoría de clases” marxista, dentro de una argumentación sobre la “limitación social como usurpación”. Para demostrar cómo podía ocurrir la “usurpación” social, Frank Parkin pasó directamente a “la lucha entre el capital y el trabajo” y citó contundentemente a dos autoridades británicas en conflictos industriales. El primero era un sociólogo político bastante al estilo de Pareto que no conocía a Dunlop, pero sí su argumento en la versión británica más importante (el Donovan Report), y sabía mejor que cualquier otro académico de la época cómo el cabildeo dirigía los enfrentamientos políticos británicos. Su cita se refería a “pequeños grupos especializados” de “mano de obra organizada” que tienen “el potencial” de “suspender ciertos servicios […] críticos para la supervivencia de la sociedad”, es decir, que tienen “ese poder socioeconómico que puede paralizar a la sociedad”. La segunda autoridad era el investigador británico más distinguido de la época en relaciones industriales, que había halagado a menudo el Industrial Relations Systems de Dunlop (“el estudio más importante en el tema desde la segunda Guerra Mundial”) y que, en general, había malentendido su planteamiento, aunque había captado subliminalmente la idea en su conocido terror a las huelgas estratégicas. Declaró que las relaciones industriales consistían en “la distribución de la afluencia y la interrupción [normal] que ocurre en el proceso”, aunque la “negociación colectiva desinhibida” podía provocarle a la sociedad moderna demasiada alteración. Según él, “en condiciones de tecnología avanzada que implican razones altas de capital/mano de obra, niveles bajos de materias primas intermedias y procesos de producción y distribución cada vez más estrechamente integrados”, las huelgas dañan no sólo la “industria”, sino a la “comunidad” en su conjunto. Los sindicatos “preparados para explotar esta situación estratégica crítica” podían provocar “un desastre social”. De ahí tomó Parkin el concepto muy propio de Dunlop de “potencial de interrupción” o “potencial disruptivo” (disruptive potential), que es más elevado entre los “grupos clave que forman el núcleo del sistema productivo”, un poder que los obreros pueden usar deliberadamente para obtener beneficios legalmente prohibidos de dimensiones indefinidas. “Es como si, una vez que el capital se muestra vulnerable en ciertos puntos blandos, la mano de obra en su conjunto se volviera más confiada de su potencial usurpador”. Sin embargo, ahí dejó el tema, y ningún sociólogo burgués lo ha retomado.76

La conexión ocurrió por fin, pero a bastante distancia, bajo otro nombre y apuntando hacia otro lado. A partir de la argumentación de Dunlop sobre otro asunto, la “estructura salarial interna”, dos de sus alumnos más influyentes en economía del trabajo habían desarrollado una teoría del “mercado de trabajo interno” (luego “mercados de trabajo segmentados”). Con esta teoría, pero sin leer su fuente ni, mucho menos, su idea del “contexto técnico del lugar de trabajo”, algunos sociólogos económicos de segunda generación dedicados a la “investigación de la estratificación”, adujeron una “desigualdad estructural” o “estructura de desigualdad posicional” y produjeron con ella la teoría de un “nuevo estructuralismo”. Aún sin conocer el “contexto técnico” de Dunlop, en 1980-1981 algunos “nuevos estructuralistas” infirieron, a partir del argumento de sus alumnos sobre “especificidad del empleo o tarea” (job specifi city), una idea muy cercana a la que tenía Dunlop, acerca de “contenido del empleo o tarea” y sugirieron que se atendiera con urgencia “la estructura laboral interna de la compañía”.77 Por casualidad, otro de ellos recibió entonces un artículo al estilo de Parkin (pero marxista) acerca del “potencial de interrupción”. Después de un tiempo y sin conocer la “posición estratégica” de Dunlop ni el “potencial de interrupción” de Parkin, él y otros dos colegas presentaron este trabajo como una nueva teoría sobre “las fuentes del poder de los trabajadores derivadas de su posición”. Sin embargo, pusieron la alteración de los mercados (“corriente arriba”) en la misma cuenta que la alteración de la producción (“corriente abajo”), consideraron que importaba quizá más y cambiaron el sentido del potencial de interrupción (explícitamente en contra de la intención del autor marxista) de estratégico a psicológico, de modo que el “poder de posición” o “poder posicional” significaba “militancia”. En su misma línea, en un análisis bien fundamentado, técnicamente detallado y bastante agudo del conflicto industrial en las plantas automovilísticas renovadas de Estados Unidos durante las décadas de 1960 y 1970, un joven weberiano estadunidense sostuvo que todo se trataba de “militancia no autorizada por el sindicato” (wildcat militancy). Incluso entendió bien los poderes industrial y técnicamente estratégicos de los obreros, pero supuso que suscitaban las mismas preguntas que la solidaridad, no preguntas acerca de cálculo, negociación, alianza, coalición y secesión, sino de “motivación” y “movilización”.78

La consideración más compleja que se ha hecho recientemente sobre los “mundos del trabajo” moderno es la de los Tilly, padre e hijo. Contrarios al “enfoque neoclásico”, establecen fundamentos “institucionalistas, marxistas y organizacionales” para su “mirada amplia y profunda” hacia esta cuestión cósmica, y refieren muchas investigaciones y análisis interesantes, incluido el de Dunlop, acerca de las estructuras salariales internas. 79 Sin embargo, nunca logran asir el tema del título, el “trabajo”. Como en realidad no son marxistas, sino seguidores de Simmel, ven el trabajo como una de las “interacciones sociales” y continuamente lo buscan en la categoría general de los tratos, como una “transacción” entre “el productor y el receptor del valor de uso”, no como una acción colectiva en la producción. Más específicamente, en las “redes de producción” capitalistas, organizadas en “jerarquías, mercados, industrias y coaliciones”, definen las “transacciones laborales” como “contratos de trabajo” entre trabajadores y patrones, los primeros contratados para desempeñar “papeles particulares […] conocidos como empleos o tareas” y los segundos autorizados por jerarquía para “optimizar […] la calidad, eficiencia y poder”.80 Por lo tanto, los Tilly trabajan más sobre los mercados de trabajo, en los que suponen que la demanda recibe una oferta socialmente (o culturalmente) preclasificada, de modo que la única división importante del trabajo es racial, étnica o de género; tienen muy poca idea de la tecnología.81 Cuando sí llegan a entrar al tema en una compañía industrial capitalista moderna, dicen que ocurre en “los mercados de trabajo”. Consideran que la coerción sólo consiste en “amenazas de infligir daño” y sólo la ejercen los patrones sobre los empleados para hacerlos trabajar. Explican las huelgas como “interacciones estratégicas” voluntarias y enmarcadas en la cultura.82 Hacia el final sí repiten la idea de Dunlop sobre la posición estratégica, pero sólo de paso y luego la pierden; evidentemente, no se dan cuenta de lo que significa.83

La formulación de Dunlop sobre los “factores interrelacionados” (incluida la “tecnología”) sólo tuvo una influencia importante en el campo “interdisciplinario” de las “relaciones industriales”.84 Sin embargo, incluso ahí su concepto de las estrategias basadas en lo industrial y técnico quedó anulado.85 En sus clases, escritos y negociaciones y arbitrajes laborales reales, Dunlop siguió insistiendo en su idea siempre que le pareció pertinente.86 Sin embargo, pocos de los casi 50 trabajos de la colección “Wertheim Publications in Industrial Relations” que él mismo hizo publicar se refieren a su tipo de consideraciones estratégicas, y estas referencias son casi todas a los mercados de trabajo; sólo uno, de hace varias décadas, aunque no habla de “estrategia” o de algo “estratégico”, se refiere al poder técnicamente estratégico en la producción agrícola.87 Casi todos los sucesores de Dunlop en “políticas públicas” en Harvard (su programa para estudiar relaciones industriales) insisten en que los obreros pueden aplicar “presión tecnológica” (no especificada).88 Muchos otros investigadores de las relaciones industriales que están trabajando con las “estrategias de organización” de los sindicatos, como los sociólogos que siguen con el “sindicalismo de los movimientos sociales” (social movement unionism), hacen caso omiso de cualquier indicio del poder técnico de los obreros en el trabajo; el poder que estudian es el de la “comunidad” y la “solidaridad”, que en esencia es el poder moral (obsoleto) de humillar.89 Conozco un solo documento de la AFL-CIO (el Congress of Industrial Organizations; Congreso de Organizaciones Industriales de Estados Unidos) que sugiere el uso de posiciones materialmente estratégicas (“clave”) para “presionar al patrón”, pero sólo para ayudar al “equipo negociador regular” del sindicato mediante “negociaciones fuera de la mesa”, después de obtener asesoría legal y en busca de un mejor contrato.90 Especialmente después de la “batalla de Seattle”, los principales investigadores del trabajo en Estados Unidos piden que se hable de “estrategias”, ya sea desde la “economía política” (es decir, los mercados) o desde la “cultura”, pero casi nunca, a pesar de Dunlop, desde las posiciones industriales o técnicas.91 Frenados por el liderazgo de la AFL-CIO, tan amable, novedoso y orientado hacia la cultura, buscan la unión en la ya estratégica “industria de la información” mediante una “estrategia sindical cibernética” (e-union strategy) que use su tecnología sólo para la comunicación, para crear una “comunidad de empleados” y comunicar sus preocupaciones al público en general, no para interrumpir directamente las operaciones de la compañía y provocar su ruina.92 Muchos obreros saben que durante los últimos 10 años, los hackers y “activistas de la red” (net activists) de todo el mundo han planeado seriamente y a veces provocado interrupciones cibernéticas severas. Hasta ahora, el “hacktivismo” es políticamente utópico (Hakim Bey, Marcos, Thoreau y, yo diría, también Fourier) y estratégicamente de dos tipos (liberación/resistencia), pero táctica y técnicamente más interesante para muchas acciones que bien podrían emprender los trabajadores.93 Sin embargo, el foro de la AFL-CIO sobre “ideas, análisis y debates” sólo ha inspirado una nota breve y valiente según la cual, aunque los sindicatos teman las consecuencias, “las interrupciones cibernéticas coordinadas aún serán posibles”.94 No hay excusa intelectual para el desinterés que manifiestan las principales corrientes académicas hacia el poder técnico de los trabajadores. En cambio, y a pesar de Dunlop, pero como él aconsejó, los periodistas a menudo relacionan “factores” culturales, políticos, comerciales y técnicos para explicar los conflictos industriales.95 También lo hacen los agentes favoritos del gobierno estadunidense para la “solución pacífica de los conflictos internacionales” (en otros países).96

IV. Los socialistas alemanes debaten acerca de la “huelga de masas” y su “estrategia”, 1895-1918

Encontré una base para las argumentaciones industriales y técnicas en la primera generación de marxistas (posMarx). No es muy grande. Casi todos los marxistas de entonces fueron igual de ciegos que los sociólogos y economistas burgueses ante las posiciones estratégicas de los obreros en su trabajo. Esto era de esperarse de quienes tenían intereses electorales y, por lo tanto, numéricos, como Wilhelm Liebknecht, Bebel, Lafargue, Guesde, los Adler, Sombart, Zetkin, Bauer, Labriola y Plejánov, pero sorprende en otros, conocidos por interesarse en las tácticas revolucionarias, como Mehring, o en “la huelga general”, como Pannekoek y Sorel, que no eran buenos para los detalles.1 Sin embargo, los marxistas que sí captaron el argumento técnico lo explicaron claramente y percibieron su importancia.

El primer contexto de sus reflexiones fue el “nuevo sindicalismo” británico y la discusión de la Segunda Internacional sobre las huelgas como “medios extra-parlamentarios de lucha política” a principios de la década de 1890. Lo más importante fue la discusión del Partido Socialdemócrata Alemán (SPD). Por parte de Inglaterra, Eduard Bernstein, avalado por Engels, especificó públicamente las condiciones bajo las que apoyaría “la huelga política”, que “quizá” podría ayudar más de “lo que logró en alguna época la lucha desde las barricadas” a forzar al gobierno a aprobar o promulgar leyes a favor de la clase trabajadora. Entre sus condiciones señaló la “buena organización de los trabajadores, suficientemente fuerte como para ejercer una influencia decisiva sobre los obreros no organizados”; sin embargo, no mencionó el origen de esta fuerza ni la manera de construir una organización semejante.1 Al presentar la nueva edición de Las luchas de clases en Francia de Marx, el propio “general” Engels escribió un ensayo sobre la estrategia socialista. Aunque subrayó que “la manera de luchar en 1848 [es decir, desde las barricadas] resulta actualmente obsoleta en todos los sentidos”, negó que “los luchadores civiles” hubieran perdido por completo su valor estratégico.

En el futuro, una lucha [obrera] en las calles podría triunfar […] si la posición [civil] desventajosa [en comparación con la militar] queda compensada por otros impulsos. Por lo tanto, ocurrirá con mayor frecuencia al principio de una gran revolución que en sus etapas avanzadas, y debe emprenderse con fuerzas mayores, pero éstas probablemente preferirán, como en […] 1870 en París, el ataque abierto a la táctica pasiva de las barricadas.

No señaló en ese momento cómo podrían los trabajadores crear “fuerzas mayores”, suficientes para desorganizar las fuerzas militares, pero la simple idea de que podrían hacerlo pareció tan realista a sus camaradas en Berlín que temieron que diera lugar a una ley antirrevolucionaria y le insistieron que eliminara ese pasaje de su texto, y así lo hizo.3

En 1896, aún dentro del debate sobre la “lucha política”, un marxista atrajo por primera vez la atención del público hacia las posiciones especialmente poderosas de algunos obreros dentro de la producción nacional. Era un ruso de 28 años de edad del SPD, Israel Lazarevitch Gelfand, alias Alexander “Parvus” Helphand. Ya desde su tesis doctoral (Basilea, 1891), titulada “La organización técnica del trabajo: cooperación y división del trabajo”, Parvus había entendido la lógica de la estructura industrial nacional. Como socialista “social-revolucionario” declarado, cumplió a la perfección todas las condiciones de Bernstein (en teoría), usó la omisión de Engels para ofrecer su propio análisis estratégico y propuso que para contrarrestar la represión en una crisis futura, la clase trabajadora alemana indujera una “resistencia pasiva” nacional mediante una huelga política de masas. Su propuesta apareció en una larga serie de artículos en la revista teórica del SPD, Die Neue Zeit, bajo un título muy llamativo: “Golpe de Estado y huelga política de masas”. La clave era su idea de la huelga (política o no), no como un acontecimiento general o discreto, sino como una acumulación organizada, disciplinada y guiada de acontecimientos; una ramificación deliberadamente cargada de pérdidas infligidas al enemigo, como un aumento exponencial de cifras en una sucesión de tablas de entrada y salida. Explicó de manera sencilla y concreta que en ciertas ramas de la producción las huelgas tenían consecuencias extraordinariamente extensivas. “No es lo mismo que se pongan en huelga los mineros y los sastres, por ejemplo, porque una huelga de mineros implica a toda la industria siderúrgica y de maquinaria y, por lo tanto, toda la industria pesada”. Lo más efectivo sería una huelga ferrocarrilera: “si quedan fuera de operación los grandes medios de transporte, entonces se detiene no sólo el aparato completo de la producción social, sino también el aparato político”.4 Es decir, la huelga más estratégica en términos industriales implicaba, en sus propias palabras, una “desorganización” de la burguesía alemana y la seguridad del Reich. Tras las enormes huelgas de Inglaterra en 1897, Francia en 1898, Bélgica en 1902, Holanda en 1903, Rusia en 1902, 1903 y 1904, Italia en 1904 y la Revolución rusa de 1905, y a partir de sus propios estudios sobre mercados mundiales, políticas coloniales y crisis comerciales, y de su análisis estratégico de la Revolución rusa, Parvus finalmente llevó el argumento a una conclusión general. Explicó que la concentración moderna del capital, que implicaba una integración industrial en condiciones de competencia internacional, que implicaba a su vez “guerras, revoluciones e insurrecciones”, era también un “desarrollo tecnológico” que conllevaba “la organización del proletariado […] y forzosamente lanza al obrero hacia las alianzas sindicales y la centralización de los sindicatos”. En cualquier país moderno, una “huelga de masas” sería casi revolucionaria, no tanto por las masas como por el cese de los transportes: “sin el servicio ferroviario no hay Estado centralizado”. Y tan “sensibles” se habían vuelto los mercados mundiales por la concentración del capital, que interrumpir “los servicios de ferrocarriles y de difusión de noticias […] en una gran nación industrial puede […] paralizar la producción mundial”.5

Las huelgas belga y holandesa de 1902-1903, que buscaban el sufragio democrático (masculino), agudizaron particularmente el debate sobre “la huelga política de masas”. Las discusiones se convirtieron a menudo en encabezados de Die Neue Zeit, en la que los socialistas (no todos marxistas) belgas, holandeses, austriacos y polacos, además de alemanes, discutían la importancia de estas huelgas para los trabajadores, el proletariado y el socialismo. Al cabo de un par de años había aparecido una cantidad enorme de artículos sobre el asunto. Como teoría o descripción, algunos presentaban acercamientos a la idea de Parvus sobre el poder industrial de los obreros. La más concreta fue la descripción de la huelga holandesa, que comenzó en Amsterdam entre los encargados de almacenes, cargadores, estibadores, guardagujas, equipo de las estaciones de ferrocarril y mecánicosde los talleres de reparación. Sin embargo, ningún argumento tenía un análisis industrial explícito como el de Parvus.6

La controversia provocó que el editor de Die Neue Zeit, Karl Kautsky, que para entonces era “el papa del marxismo”, entrara al debate para tratar (como siempre) de centrarlo. Ya desde 1891, Kautsky había reconocido que la vulnerabilidad del capitalismo yacía en la división moderna del trabajo y en los sistemas de circulación expansivos.7 A partir de las luchas económicas, culturales, políticas e ideológicas que había sostenido hasta entonces el socialismo, había refinado escrupulosamente sus ideas acerca del poder del proletariado. (Pesaban en su mente el rechazo a “la huelga general” por parte de la Internacional Socialista y la negativa de la Comisión General Alemana de Sindicatos a discutir el asunto “todavía”.) Hacía poco había insistido en “esa arma […] de la que el proletariado obtiene ante todo su fuerza, la organización” y había llamado la atención hacia “el medio de presión y lucha que pertenece exclusivamente al proletariado […], la negativa organizada a trabajar, la huelga”. Cuanto más se desarrolla el capitalismo, “mayor es la dimensión que adquieren las huelgas”, de modo que podían “producir una calamidad nacional, un acontecimiento político”. Sin embargo, aún no había explicado cómo crecen las huelgas.8 Ya en 1904, citando a Parvus por haber ofrecido la explicación “por primera vez y sin duda de manera más brillante”, retomó su tesis para construir su propia justificación de la huelga política de masas. Describió con detalle el mercado necesario para que triunfe una “huelga económica” y señaló también las “bases técnicas” del éxito, como la de dejar pudrir las remolachas en un ingenio azucarero. Sin embargo, dado su propósito, subrayó la carga creciente que significaba la huelga de masas para el proletariado: “todos los factores económicos que favorecen el éxito de los trabajadores [en una huelga económica] valen menos en una huelga de masas, y mucho menos cuanto más general es la huelga”. Cuando los trabajadores se quedan sin comida, comienzan a pelear por ella, de modo que “la revolución de brazos cruzados abandona los terrenos de la huelga económica y entra a los de la insurrección”. Retomó (lo mejor que pudo) la estructura industrial de Parvus: “cuanto más se desarrolla la producción de mercancías, más produce cada quien no lo que usa, sino lo que no usa, para venderlo, de modo que aumenta la cantidad de objetos de consumo que deben ser transportados antes de llegar a las manos de los consumidores. La división del trabajo entre las fábricas va en el mismo sentido. Aumenta el número de fábricas por las que tiene que pasar el producto desde que es materia prima hasta que queda listo para usarse. Así, el comercio y el transporte son las ocupaciones que más aumentan”. Luego redescubrió los ferrocarriles, el sector industrial y políticamente más estratégico: “sin importar que el servicio ferroviario esté en manos públicas o privadas, su progreso inalterado es cada vez más un asunto vital para el estado moderno, de modo que los trabajadores ferroviarios son sometidos a una disciplina cada vez más estricta, al tiempo que cada vez más fuerzas militares son entrenadas para atender el servicio ferroviario”. La clave, como en Parvus, era usar la organización proletaria para desorganizar al enemigo. Aunque la lucha en las barricadas había terminado hacía tiempo, por “razones militares y técnicas” fuertes, una huelga política sí podría desorganizar no sólo la economía, sino la seguridad de la burguesía nacional. Dependería primero de los trabajadores ferroviarios, que están más interesados que la mayoría de los otros sectores obreros en que se logre un régimen proletario. Sin embargo, por eso mismo son los que más pierden en un paro de labores que fracasa. En la mayoría de los países, los trabajadores ferroviarios tendrán que pensar bien si deben unirse a una huelga política, en caso de que no ofrezca la posibilidad de conseguir un gobierno dominado por el proletariado”. Sin embargo, Kautsky perdía una y otra vez el análisis industrial por llegar a una decisión equilibrada (es decir, “aún no había llegado” el momento para la “aplicación exitosa” de la huelga de masas).9

Su mediación no pudo apaciguar la controversia. Más tarde ese año, en Amsterdam, la Internacional Socialista, aún contraria a la huelga general, hizo su primera concesión a la huelga de masas: “bien podría ocurrir que una huelga que abarcara un ramo industrial particular o una gran cantidad de fábricas resultara en un caso extremo un medio para lograr un cambio social importante o para resistir ataques reaccionarios a los derechos de los trabajadores”.10 Sin embargo, la Comisión General Alemana recomendó que sus sindicatos afiliados “rechacen enérgicamente” cualquier propaganda en favor de tales huelgas. A partir de la recomendación de Kautsky, la autora de la resolución de Amsterdam, Henriette Roland-Holst, escribió un libro para promover “el estudio y discusión de la huelga política de masas”. En su prefacio de 1905, Kautsky comparó los sindicatos alemanes con “una secretaría de defensa que sólo cuando se declara una guerra acepta comenzar a probar sus armas, ejercitar a sus tropas e inculcar tácticas y estrategias en las mentes de sus oficiales”.11 El libro resultó una magnífica introducción al tema para esa época. Claro, tranquilo, justo, una revisión completa, a la vez teórica y práctica, con ejemplos vívidos y explicaciones directas, el trabajo de una poeta, examinaba cuatro tipos de grandes huelgas: la “huelga generalizada por simpatía”, la “huelga general económica y social”, la “huelga económica de importancia política” y la “huelga política de masas”; además, incluía un apéndice sobre huelgas y partidos socialistas y ¡tenía un índice! Hablaba en particular de cómo se extendían las huelgas, ya sea mediante “un sentimiento de solidaridad de clase”, o en cada taller o planta en sí y para sí, o por la seguridad de los grandes números, o por presión pública sobre el patrón ofensor o, más aun (nuevamente como en Parvus, pero aquí vía Kautsky), por el propio desarrollo del capitalismo, por la complejidad creciente de su organización e integración industriales, al grado que las “luchas económicas” en la siderurgia, la industria del carbón, los puertos y, sobre todo, los ferrocarriles tenían “efectos políticos no intencionados”, repercusiones económicas, sociales y militares tan amplias que desorganizaban al Estado. De ahí había “sólo un paso […] hasta la huelga política de masas”. Roland-Horst explicó tan extensa y detalladamente la historia, economía y sociología de este tipo de huelga en toda Europa y, en fechas más recientes, Rusia, halagando los “artículos excelentes” de Parvus y citando un largo pasaje suyo, que casi convirtió su argumentación en un manual para organizar huelgas industrialmente estratégicas, ya fueran inintencionadamente políticas o revolucionarias.12 Nunca escribió “estratégica” (ni nada parecido) para describirlas, sino que contrastó la Zwang o coerción del Estado con la “disciplina voluntaria” del proletariado en huelga.13 Sin embargo, la Comisión General de sindicatos siguió sin permitir la discusión entre sus afiliados. En su siguiente convención (Jena, septiembre de 1905), el SPD aceptó que para resistir los ataques a los derechos electorales y la libertad de asociación podría llamar a un “paro masivo de labores”. La Comisión General se negaba a tomarlo en cuenta. El libro de Roland-Holst tuvo una segunda edición, pero fue usado sobre todo para discutir los programas del Partido Socialista, no por los organizadores industriales.</56p>

Mientras tanto, en Inglaterra, Bernstein había observado las huelgas de los obreros ingleses, leído a los Webb y llegado a la conclusión de que, mediante su “poder económico”, los obreros en general podían lograr más con “reformas” continuas que con “revoluciones”. Había notado que el sindicato inglés de ingenieros actuaba “estratégicamente”, pero sólo al replantear sus demandas.14 En 1905, ya de vuelta en Alemania y en su ataque al “anarco-socialismo”, descalificó la “casuística” de Roland-Holst respecto de las huelgas de masas. Alegaba (en la línea del partido) que era razonable sólo para objetivos políticos bastante particulares y estrictamente limitados o para una defensa in extremis, pero no para una revolución. Sin embargo, en gran parte de sus ideas acerca de las huelgas en sí estaba tácitamente de acuerdo con ellas. Las huelgas no eran (en la línea de Parvus) “resistencia pasiva”: negarse a trabajar era “un acto muy claro, una acción muy enérgica. […] El verdadero sentido de la huelga política es la obstrucción”. Incluso las huelgas ordinarias requerían una planeación estratégica: “hoy en día, la huelga requiere la misma ciencia que la conducción de una guerra”. Como una huelga política se declara en contra de un gobierno electo, requeriría no sólo que “cientos de miles” de trabajadores en paro marcharan en “manifestaciones no violentas” por las calles de la capital y de los principales centros industriales, sino también que “afectara al público en general”, lo cual “actualmente sólo puede lograr una huelga de los trabajadores relacionados con […] el transporte, abastecimiento, preparación y distribución de los productos alimenticios cotidianos”: personal de ferrocarriles, transportistas, “carniceros, panaderos”. La cuestión era “no derrocar al enemigo, sino fatigarlo hasta obligarlo a rendirse”.15 En 1906, Bernstein produjo un estudio “sociopsicológico” del campo, titulado “La huelga: su naturaleza y operación”. Al hablar de las huelgas en la “vida económica contemporánea” y haciendo caso omiso de las argumentaciones industriales de Parvus, Kautsky y Roland-Holst, explicó con precisión los empleos técnicamente estratégicos. Si se declararan en huelga todos los obreros de una docena de pequeñas cerrajerías, ebanisterías o encuadernadoras, los trabajadores parados no sumarían 100, mientras que unos po- cos hombres de algún área estratégica de una compañía industrial importante, como los moldeadores de la fábrica de locomotoras Maffei en Munich o los fundidores del Grusonwerke de Krupp en Magdeburgo-Buckau, obligarían directamente a muchos cientos e indirectamente a muchos miles de trabajadores a dejar también de trabajar. Sobre “la estrategia y tácticas de la huelga” comentó (nuevamente) que “la huelga es una guerra, y como toda guerra tiene sus reglas de preparación y conducción”. Sin embargo, entre las referencias (nuevamente) al sindicato inglés de ingenieros y a los Webb, se detuvo solamente en las posiciones y maniobras dentro del mercado laboral. A fi nal de cuentas, al hablar de “la huelga política” recitó su argumento previo, pero pasó por alto tanto la “estrategia” industrial como la política.16

Rosa Luxemburgo, al igual que Parvus, había estudiado las articulaciones industriales internacionales y el poder extraordinario de las huelgas en posiciones industrialmente estratégicas. Con su tesis sobre la industrialización polaca (Zurich, 1898), adquirió un sentido agudo de las disyunciones en el desarrollo capitalista. Y como socialista revolucionaria, al igual que Parvus, podía distinguir perfectamente bien por qué una huelga ferroviaria en Suiza en 1897 había resultado “espléndidamente exitosa”, mientras que una huelga general en apoyo de los trabajadores ferroviarios en Francia en 1898 había sido un “fracaso lamentable”. La primera amenazaba (entre otros “disturbios en el transporte”) con detener los envíos de carbón de Alemania a Italia, mientras que la segunda fue un llamado a nivel nacional para tomar una acción política colectiva en todas las industrias a favor de un asunto particular.17 Como veían en las huelgas la señal de la conciencia de clase de los trabajadores y su voluntad de asumir el poder político, Luxemburgo, al igual que Parvus y Bernstein, consideró esencial la expansión de la huelga. En 1906, esto fue lo más atractivo de su tratado, instantánea y ampliamente perturbador, Huelga de masas, partido y sindicatos. El recuento que hace ahí de la gran serie de huelgas rusas en 1902-1903 va desde la huelga de los talleres ferroviarios de Rostov del Don en la ramal de Vladikavkás, que era la clave de la comunicación rusa con el Cáucaso, y sigue hacia el sureste hasta Bakú, regresa a Tiflis y Batumi, va hacia el oeste hasta Yekaterinburg, Nikoláiev y Odessa, y hacia el norte hasta Kíev. Del mismo modo, describe la revolución de 1905, comenzando por la huelga en la planta de Putilov en San Petersburgo. Ambos recuentos implican claramente una explicación industrial, aunque no técnica. Sin embargo (a diferencia de Parvus), se negó a reconocerlo y alegó en cambio “un levantamiento espontáneo de las masas”, condenó “el lado técnico, el mecanismo de la huelga de masas”, con lo cual se refería a cualquier organización de la huelga, e insistió en que sólo podía ser “natural” un movimiento obrero de “acción revolucionaria ‘desorganizada’”.18 Al colapsar lo industrial en lo político, malinterpretó la acción industrial estratégica de posible importancia política como acción impulsiva, inevitable y exclusivamente política.

En 1907, cuando se agudizó el conflicto del SPD entre sus revolucionarios y la Comisión General, Kautsky siguió tratando de mantener las facciones unidas ideológicamente. En 1908-1909, para insistir en que el proletariado no debía evadir “ni siquiera los medios extraparlamentarios” para obtener todo lo posible del Parlamento, alegó que las luchas entre los sindicatos y las grandes industrias se estaban volviendo tan “gigantescas” que podrían “convulsionar a toda la sociedad, todo el Estado e influir en gobiernos y parlamentos”. Las huelgas tenían “un carácter crecientemente político”, en particular “en los ramos de la industria dominados por las asociaciones empresariales y de importancia central en toda la vida económica”. Además, “cada vez con mayor frecuencia, […] en las luchas puramente políticas, […] el arma de la huelga de masas genera buenos resultados”. El hecho de que los sindicatos tenían “cada vez más tareas políticas […] es el núcleo válido del sindicalismo de los países latinos”.19 Sin embargo, ni siquiera sugirió un análisis estratégico, ni para los conflictos políticos ni para los industriales.

Los marxistas tuvieron en 1910 la mejor oportunidad de todas de concebir el poder industrial de los trabajadores en términos explícitamente estratégicos. Al confrontar a Luxemburgo en una discusión muy tensa sobre el uso de “la huelga de masas” para conseguir el sufragio democrático en Prusia, Kautsky introdujo, “de la ciencia política”, la distinción de Delbrück entre “la estrategia del derrocamiento” y “la estrategia del agotamiento”; de hecho, copió textualmente, sin citar su fuente, las definiciones de Delbrück. Proclamó que Ermattung, “agotar” al enemigo, desgastarlo, era la estrategia que Engels, en su “testamento político” (el prefacio de Las luchas de clases en Francia), había aconsejado hacía 15 años que adoptaran los socialistas alemanes en contra del “sistema gobernante”. Aunque alguna vez (¡allá en la década de 1860!) “el derrocamiento” había sido la “estrategia” del SPD, el “agotamiento” siempre había funcionado mejor y estaba permitiendo al partido acercarse a la “victoria”. Sostenía que las “huelgas de masas” de Luxemburgo eran una regresión peligrosa, pues al utilizar, como lo hacían, las manifestaciones callejeras, quizá incluso una Zwangstreik, al provocar el cierre de compañías y al amenazar a la aristocracia de los junkers generarían batallas “decisivas” que el SPD bien podría perder. Insistía en que, entre las provocaciones anarquistas y la sumisión revisionista, el “agotamiento” debía seguir siendo la estrategia del SPD hasta que llegara el momento preciso para el golpe decisivo, “y así guardar nuestra pólvora” para la última “gran batalla”; en ese momento, la acción masiva sería obviamente tan abrumadora que quizá ni siquiera sería necesaria.20 Sin embargo, y al igual que Luxemburgo, había colapsado lo industrial completamente dentro de lo político. A lo largo de toda su argumentación tan “estratégica”, Kautsky habló de poder sólo en el gobierno, los partidos y las masas. Como respuesta, Luxemburgo volvió al ataque criticando la “estrategia del agotamiento”, recordando las victorias derivadas de “alternar incesantemente […] la acción económica y política”, como la más reciente en Rusia, y exhortando, en contra de las actuaciones escenificadas formalmente, a “la batalla tras batalla en este momento […], la lucha continua y completa”. Escribió no sólo en términos polémicos, sino, como pez en el agua, en términos específicamente “estratégicos”, y al final invocó, en contra de la “ciencia militar” de Kautsky, en contra de la “postergación” y a favor de la ofensiva, al gran Mommsen respecto de Kriegsführung. Como antes, especificó a menudo áreas y tareas industriales, pero al centrarse más en “el movimiento masivo”, en toda su “sensación de fuerza” y “alegría en la lucha”, no hizo ninguna conexión entre la “estrategia” y el uso de posiciones industriales (mucho menos técnicas) para avanzar en el movimiento político.21

Kautsky le devolvió una argumentación estratégicamente más interesante. Las “huelgas de masas” habían producido una revolución en Rusia en 1905 porque el gobierno ruso ya se había convertido en “el gobierno más débil del mundo”, incapaz de gobernar su enorme territorio por los “deficientes medios de comunicación” y entrampado en una guerra perdida (contra Japón). Las huelgas en distintas partes dividieron las fuerzas del gobierno y mantuvieron el zarismo en agitación constante durante un año, hasta que “el enorme movimiento creció y se convirtió en una tormenta que golpeó todo el imperio al mismo tiempo”. En contraste describió a Prusia como “el gobierno más fuerte de la época”, con una burocracia y un ejército enormes e incomparablemente disciplinados, respaldados por una clase explotadora (los junkers) “tan fuerte y brutal como es raro encontrar” y apoyados por “grandes masas de campesinos y pequeños burgueses”. Las huelgas rusas podían ser (y lo eran, a su parecer) “amorfas, primitivas” y exitosas, pero las huelgas en Alemania y Europa occidental en general tenían que ser “racionales”. La cuestión no era si los obreros alemanes podían ponerse en huelga como lo pedía Luxemburgo, sino si era sensato que lo hicieran. Sería “mucho más difícil” en Alemania de lo que había sido en Rusia

realizar una […] huelga […] que cambie todo el paisaje urbano y deje así una huella profunda tanto en el mundo burgués colectivo como en los niveles más indiferentes del proletariado. […] Dada la disciplina férrea de los grandes monopolios nacionales, municipales y privados y […] la conexión estricta entre el gobierno y el capital [en toda Europa occidental], es impensable que entre nosotros, en una huelga para protestar en contra del gobierno, se detuvieran los trenes, los tranvías y las plantas de gas.

Como en Alemania la enorme centralización del capital y el desarrollo de las comunicaciones también habían fortalecido tremendamente la organización proletaria, las luchas entre las empresas alemanas y los trabajadores estaban acumulando impulso, pero estaban ocurriendo cada vez con menor frecuencia: “no se realizan escaramuzas de avanzada con artillería pesada”. Imaginó que “la prueba última de fuerza, la más elevada y decisiva”, entre el proletariado y el Estado sería la siguiente: “la huelga [política] de masas obliga a la autoridad ejecutiva nacional a hacer un despliegue extraordinario de poder, al tiempo que deshabilita lo más posible sus medios de poder. Logra esto simplemente con su masa”. Las plantas de gas y eléctricas sólo cierran y los ferrocarriles metropolitanos sólo se detienen después de que la huelga (socialista declarada) se extiende de las grandes ciudades a las “fábricas apartadas” y a los trabajadores agrarios de “las grandes haciendas”. Sólo entonces “la fiebre de la huelga contagia a las oficinas de correos y los ferrocarriles; luego paran los empleados de las tiendas, luego los dependientes más jóvenes” y así sucesivamente. Era una operación tan difícil de ganar como innecesaria. Kautsky aconsejó a Luxemburgo que leyera a Delbrück: proclamaba que su “estrategia de agotamiento” era “la totalidad de la praxis proletaria socialdemócrata desde finales de la década de 1860 a la fecha”. Consistía en usar “todo lo que desorganice a nuestro enemigo y socave su autoridad y su sentimiento de fuerza, así como todo lo que organice al proletariado, levante sus perspectivas y sus sentimientos de fuerza y aumente la confianza de las masas populares en sus organizaciones”. Incluía “no sólo política parlamentaria”, sino también “movimientos salariales y manifestaciones callejeras”. No incluía la huelga de masas, “un acontecimiento elemental que no provoca uno a voluntad, pues se trata de un hecho que uno puede esperar, pero no determinar”.22 Si se había dado en principio una oportunidad de plantear los puntos industrialmente estratégicos de Parvus en los términos “estratégicos” de Delbrück, la había desperdiciado.

Luxemburgo atacó su tesis, sobre todo la contradicción entre su “estrategia de agotamiento” y su “teoría” de la acción masiva. Precisamente por el “elevado desarrollo” del capitalismo en Rusia, sobre todo en los “medios modernos de comunicación”, fue que las huelgas de masas rusas “lograron su efecto profundamente conmovedor y decisivo”. En contra de la afirmación de Kautsky de que las huelgas de masas en Occidente estaban en decadencia, enlistó 24 realizadas en los 10 años anteriores, 14 de ellas en los sistemas minero, mecánico, ferrocarrilero y postal. Se burló de su ilusión de que los huelguistas no podían detener una ciudad de Europa occidental: la huelga general de Génova en 1904 había dejado la ciudad “tres días completos […] sin luz, pan o carne”. Explicó su “‘estrategia’” (sic, irónicamente entre comillas): “no la quijotería infantil” que Kautsky suponía, “sino sacar el mayor provecho político tanto de la derrota del enemigo como de nuestras propias victorias, que de todos modos no es el descubrimiento de alguna ‘nueva estrategia’, sino el ABC de cualquier revolucionario o de cualquier táctica seria de lucha”. Estuvo de acuerdo con él en que las huelgas de masas no podían ocurrir por orden del partido, según un plan. Sin embargo, tampoco eran “elementales”, naturales, como un cambio en el clima, algo que el partido simplemente debía esperar o desear, sino que provenían “de las masas y su acción progresiva”.23 Si Kautsky le había dado alguna oportunidad de concebir “estratégicamente” las huelgas industriales estratégicas, la había desperdiciado.

Kautsky respondió con evasiones retóricas y derivó hacia distintas cuestiones, pero finalmente regresó a la metáfora/entronque industrial-militar. Estuvo cerca de estar de acuerdo con ella, pero se siguió de largo:

La huelga política de masas es resultado de la falta de derechos políticos del proletariado. Sin embargo, la huelga política de masas también presupone, como cualquier huelga de masas, cierto grado de desarrollo económico, de transporte y de concentración capitalista. Cuanto más se desarrolla el capitalismo, más masivas son las huelgas individuales y más multitudinarias las huelgas de masas, pero también menos frecuentes. Y cuanto mayores son las dimensiones de una huelga, más importante es para la sociedad en general el cuerpo de trabajadores en huelga, y tanto más también la huelga puramente económica afecta al Estado, en la medida en que adquiere un carácter político y ejerce presión sobre él en un sentido sociopolítico.

Aquí pudo haber integrado a Parvus y Delbrück (quizá incluso la revelación técnica de Bernstein) en una teoría marxista de la acción industrial estratégica o delimitado una estrategia marxista para las operaciones industriales. No lo hizo. Concluyó que “la teoría no puede definir a priori cuál es el momento adecuado para la huelga de masas, el momento en que sólo es cuestión de dejar de frenar y ponerse a la cabeza del asalto, así como la ciencia militar no puede decirle a priori al comandante de las operaciones cuál es el momento adecuado para el ataque decisivo”. A final de cuentas, no pudo distinguir entre estrategia y táctica en ningún campo, y mucho menos describir las operaciones.24

Luxemburgo rebatió estas maniobras retóricas y corrigió las correcciones de Kautsky a las interpretaciones de ella acerca de las ideas de Engels sobre la cuestión de una república en Alemania, pero sin ningún interés estratégico ni la palabra “estrategia”. Y él cerró el debate del mismo modo, con más citas de Engels y ninguna de Delbrück. Intentó hacer una última distinción para aclarar su desacuerdo con ella:

Considero que, en ciertas condiciones, puede resultar útil, incluso inevitable, combinar la acción sindical con la acción política, y supongo que estas condiciones ocurren más fácilmente cuanto más fuertes son el proletariado y sus organizaciones. […] Sin embargo, considero un error combinar la lucha por los derechos políticos con la lucha por mejores condiciones de trabajo en una acción conjunta, y más aun en la medida en que está más desarrollada la organización política y sindical. La camarada Luxemburgo, en cambio, cree que ambas [combinaciones] son igualmente necesarias y útiles.

Peor aun, “simplemente las identifica”. En pocas palabras, él sólo manejaría una campaña a la vez, se sujetaría a la táctica y renunciaría a la estrategia, mientras que ella (como ella misma había aconsejado) emprendería cualquier conflicto de clase en cualquier lugar, momento y condiciones posibles. Ella no objetó esta formulación de sus diferencias.25

Dos años después se le presentó a Kautsky una hermosa oportunidad para ofrecer algunas lecciones agudas de estrategia industrial. El defensor más ferviente de la huelga de masas entre los socialistas holandeses lanzó una polémica en contra del “radicalismo pasivo” de Kautsky y planteó un “espíritu de organización” en el proletariado, un “alma viviente” que lo liberaría de los partidos y sindicatos y lo llevaría finalmente a “aniquilar” a la burguesía y “todo su poder”.26 Como correspondía, Pannekoek no mencionó ni siquiera entre líneas el mundo en el que este espíritu tomaría posesión del proletariado o los medios materiales que usaría para hacer su voluntad. Kautsky leyó en este evangelio “justo el curso de pensamiento de los sindicalistas”, aunque sin los “sindicatos”. Pudo haberle dado a Pannekoek una explicación materialista de lo más teórica y convincente de cómo los sindicalistas (a veces) usaban las posiciones industriales muy provechosamente, para explicar entonces cómo no podían mantenerse juntos a medida que los movía el espíritu. En cambio, pasó por alto los intereses proletarios en la estrategia industrial y dejó todo el asunto dentro de la ideología política.27

En febrero de 1914, Kautsky hizo una larga reseña del prolon gado debate del spd sobre la huelga política de masas y recordó el planteamiento original de Parvus como algo que “aún vale la pena leer”. Lo citó bastante, al igual que a muchos de los otros que construyeron la controversia. Sobre todo, se citó a sí mismo. Repitió su antigua y ominosa indicación de la importancia estratégica del ferrocarril, no sólo para la economía nacional, sino para la seguridad nacional, los motivos por los que los trabajadores estaban “sometidos a una disciplina cada vez más severa” y la tesis de que las huelgas importan en la medida en que provocan “desorganización”. Reiteró su polémica en contra de los sindicatos y de los socialistas que se oponían a las huelgas a causa de sus repercusiones políticas. Lo más asombroso es que citó su plagio de Delbrück con “derrocamiento” y “agotamiento”, y siguió considerando que la segunda era la estrategia que Engels había heredado al socialismo. (No citó el consejo que había dado a Luxemburgo de leer a Delbrück.) Por último, reflexionó acerca de la más reciente discusión del SPD acerca de la huelga política de masas. En la conferencia del partido en 1913, el comité ejecutivo y varios disidentes propusieron resoluciones sobre el asunto. Todas las diferencias se referían a las condiciones en las que una huelga así tendría sentido: para el comité ejecutivo, las condiciones tendrían que ser “perfectas”, para Luxemburgo debían ser “tan perfectas como sea posible” y para otros debían ser por lo menos favorables. Nadie habló de cómo llevar a cabo la huelga; Luxemburgo y otros disidentes sólo establecieron que el “centro de gravedad [Schwerpunkt]” de la lucha debía estar “en la acción de las masas”. Kautsky se inclinó en el sentido de Luxemburgo, pero le pareció que primero necesitarían “acontecimientos enormes y poderosos que, más allá del alcance de nuestro partido, agiten allá afuera a la población entera y la coloquen en un movimiento salvaje”.28 Esto ya era la antítesis de Parvus, casi tan espiritual como Pannekoek.

En 1918, Kautsky condenó como destructiva la “exigencia anarcosindicalista” de control obrero en la industria rusa: “la fábrica no puede operar ni un solo día sin los insumos de otras operaciones. […] Si faltan los productores de materias primas, las minas o los sistemas de transporte, falla la fábrica”.29 Sin embargo, no realizó un análisis industrial del desarrollo ruso (ni de ningún otro), ni entonces ni después.30^30

El primero de los nuevos comunistas europeos que encontré que escribiera acerca de “estrategia” comunista no fue Luxemburgo ni Karl Liebknecht ni ninguna otra figura inolvidable, sino un maestro de escuela alemán y socialista que despreciaba los sindicatos alemanes y al spd. Después de haber sido diputado del SPD, espartaquista y miembro fundador del KPD (Partido Comunista Alemán), de haber sido expulsado de ahí como muchos otros “socialistas auténticos” por “anarcosindicalismo” y de haber fundado junto con otros fieles (inspirados en Pannekoek) el KAPD (Partido Comunista Obrero), que era “federativo, […] un comunismo de consejos”, Otto Rühle creía que el proletariado realmente actuaba por razones espontáneas, conscientes y absolutamente libres. A finales de 1919 escribió un panfleto para el “grupo local [de estos comunistas] de Francfort”, en el que presentaba la línea del nuevo partido, incluidas “su estrategia y táctica”.31 Sin embargo, ni en el KAPD ni en su nuevo sindicato general de trabajadores —conformado al estilo de la asociación Industrial Workers of the World (IWW, Trabajadores Industriales del Mundo)—, ni Rühle ni ninguno de sus camaradas, en violación de sus principios, actuó estratégicamente ni escribió críticas o planes estratégicos, ya fuera para conflictos políticos o industriales.

VIII. Estrategia para las empresas, nostalgia para los obreros

L os comerciantes siempre han usado la ventaja para bloquearse o destruirse unos a otros, así que las implicaciones comerciales de la estrategia son antiguas.1 Como sugieren los orígenes y etimologías de “comisión”, “arsenal”, commande, Cádiz, company, Kamerad, “caravana”, tovarishch, pochteca, ah ppolom, mindala, tinkuy, gongsi y Balija Naidu, la estrategia estaba presente en las sociedades mercantes de norte, sur, este y oeste. Por mencionar sólo algunos casos famosos, los vikingos, los karimi, los mercaderes de Venecia, los ayyavole, los mercaderes de Zaitún, las compañías holandesas de las Indias Orientales y Occidentales y los bobanji hicieron sus negocios estratégicamente. También lo hicieron muchas otras asociaciones menores. En el comercio moderno, el primer paso siempre fue capturar el mercado. En Estados Unidos, más allá del bien que le hicieran a la defensa nacional, los capitalistas que invertían en canales y en caminos de peaje estaban pensando en una posición estratégica ante las compañías rivales.2

La idea de “estrategia” en los negocios ha estado presente en los textos en inglés por lo menos desde que los estadunidenses entraron al comercio de pieles en las Rocallosas.3^3 Las inspecciones que hicieron antes de la guerra civil estadunidense los ingenieros militares de las rutas ferroviarias rivales hacia el oeste y el éxito que tuvieron los ferrocarriles militares durante la guerra civil fortalecieron la noción de estrategia en la posguerra.4 No sé si Daniel Drew o Cornelius Vanderbilt describieron sus respectivas “estrategias” en las “guerras” generadas por la compañía ferrocarrilera Erie Railroad Co., pero el mejor periodista en el tema publicó la “estrategia” de Drew, Gould, Fisk y los directores de Erie.5 En 1880, el presidente de Louisville & Nashville alardeó ante sus accionistas de “la posición dominante y estratégica de que goza la compañía”.6 Jay Gould, cuya venganza fue reunir dinero para tomar la parte norte de la costa del Pacífico, presumía en privado acerca de “la mayor prueba de estrategia que jamás realicé”.7 Pese al fervor antimonopólico de Teddy Roosevelt, un periodista que estaba volviendo a popularizar la historia ferroviaria estadunidense para la lectura masiva, describió el Ferrocarril de Pennsylvania como “un triunfo de la estrategia financiera”.8 Ida Tarbell, en sus artículos instantáneamente famosos sobre la Standard Oil Company, hiperbolizó la “importancia estratégica” de las primeras refinerías adquiridas por la compañía, tituló una sección “Ubicación estratégica de las refinerías” y declaró que John D. Rockefeller “detectaba puntos estratégicos como todo un Napoleón y se lanzaba sobre ellos con la velocidad de un Napoleón”.9 Hasta donde sé, el primer académico que describió como “estratega” (una vez) a un empresario que estaba actuando estratégicamente en contra de otros empresarios (todo en abstracto), fue el filósofo social alemán Franz Oppenheimer.10^10 Pero creo que el primer economista que adoptó el uso popular del término para describir a empresarios, consorcios y monopolios fue el estadunidense John Bates Clark.111

El primer economista del que sé que usó el concepto y la palabra “estratégico” para teorizar acerca de las rivalidades empresariales fue Veblen, en 1904. Sus fuentes eran de primera —los testimonios que acababan de presentar los nuevos capos de la industria estadunidense ante la Industrial Commission de Estados Unidos— y su darwinismo social era despiadado. “Con el creciente desarrollo del sistema industrial moderno, tan extendido y de relaciones tan apretadas”, escribió, “el punto de mayor atención para el empresario ha cambiado […] hacia el control estratégico de las coyunturas empresariales mediante inversiones audaces y coaliciones con otros empresarios”. Vale la pena observar que Veblen aplicó la idea no sólo a la “empresa”, sino a una particular “concatenación de procesos” y a los “grandes empresarios que con fuerza y visión mueven los destinos de la humanidad civilizada”.12 Además, parece que éste es el sentido que Veblen le da a la palabra en la primera referencia que hace a empresa “estratégica” en un libro de texto universitario de economía.13 Veblen no desarrolló la idea entonces y casi no la mencionó siquiera en su siguiente trabajo importante.14 Durante la primera Guerra Mundial escribió acerca de “estrategia” tanto en el sentido militar literal como en términos de “empresas competitivas”.15 Tampoco adoptaron la idea otros economistas, ni mucho menos la exploraron o desarrollaron. John Maurice Clark no consideró que la “aceleración” en la demanda fuera un “factor estratégico”, como bien pudo haber pensado; él y casi todos los demás economistas de la época escribieron “estrategia” sólo en alusión a la guerra.16 Los únicos dos que siguieron usando “estratégico” en sentido microeconómico seguían hablando de ferrocarriles.17 Tres años después de la guerra, sin embargo, Veblen retomó la idea y la integró en su análisis de las empresas y la producción capitalistas modernas.18 Dos años después, el libro en el que había “esbozado” su teoría fue objeto de una segunda edición, más influyente. Lo más importante fue su nuevo estudio de la “empresa” estadunidense o la “estrategia empresarial” de “ventas y sabotajes” corporativos.19 Durante toda la década de 1920, los economistas y profesores de administración más sociales hablaron de “estrategia” y sus derivados como si fueran comunes en el mercado.20 Por lo menos una vez durante esa década aparecieron “puntos estratégicos del mercado” en un informe económico oficial a nivel nacional.21

Los economistas de distintas escuelas de la época, herederos intelectuales de Marshall, Schmoller, Walras y Pareto, hubieran podido trazar teorías de “estrategia empresarial”. Al usar (como hicieron) la mecánica estadística como modelo de explicación y al elegir variadamente su objeto entre bilateral monopoly, duopoly, Macht, polipolio, unvollständiges Monopol, quasi-monopole, monopole incomplet, beschränkter Wettbewerb, Magtpaavirkning, mehrfaches Monopol, monopolistic competition, oligopoly e imperfect competition, sólo les faltó formalizar las ideas empresariales del momento en un concepto de posición empresarial, comunicaciones, objetivo y cálculo, y llamarlo “estrategia”.22 Por distintas razones, durante la década de 1920 nadie lo hizo.23 Sólo dos se acercaron brevemente. Al revisar su estudio sobre empresarios y “desarrollo económico”, de casi 15 años atrás, Schumpeter agregó algunas metáforas militares: la “ejecución empresarial de nuevas combinaciones”, como en la “concepción y ejecución de decisiones estratégicas” de un Feldherr, y la acción empresarial “en la vida económica”, como la de “una posición estratégica determinada”.24 Y un joven economista francés señaló una stratagème empresarial.25

En 1933, el economista que para entonces era quizá el más capaz de teorizar acerca de la “estrategia empresarial”, Ragnar Frisch, parecía estar a punto de hacerlo. Para un “polipolio [n > 3 firmas en combat]” teórico, formalizó una “situación estratégica”, “comunicación estratégica” y un “régimen paramétrico” de ganancias. Ese mismo año formalizó en otro artículo un “análisis macrodinámico determinado” de ciclos empresariales, esencial para la planeación empresarial estratégica.26 Si Frisch hubiera conectado estos modelos, hubiera obtenido (entre otros resultados) una teoría de la dirección capitalista. En cambio, prefi rió perseguir su gran ideal, una macroeconometría del equilibrio dinámico.27

Ese mismo año, Commons, para entonces el principal representante del institucionalismo estadunidense, trató de definir el concepto de “transacciones estratégicas” en los negocios. Partiendo de los antiguos austriacos, tuvo algunas percepciones agudas del asunto. Sostuvo que “la economía”, con lo que se refería principalmente al capitalismo, era a fin de cuentas una serie de “transferencias de propiedad, […] transacciones de racionamiento, administrativas y de negociación […] funcionalmente interdependientes”. Estas transacciones abarcaban dos tipos radicalmente distintos de “factores”, cada uno con su “lado objetivo” y su “lado volitivo”. Un tipo de factor era objetivamente “complementario” y volitivamente “contribuyente”, mientras que el otro tipo era objetivamente “limitante” y volitivamente “estratégico”. Los factores “complementarios” y “contribuyentes” surgían en las “transacciones de rutina”, mientras que los factores “limitantes” y “estratégicos” surgían en las “transacciones estratégicas”, las más puras de las cuales eran “la bancarrota o la revolución”. Commons estableció la ley. Subrayó que “la más importante de todas las investigaciones en […] asuntos económicos, […] y la más difícil”, es la de los factores volitivos, tanto “contribuyentes” como “estratégicos”, y lanzó una sentencia propia de Arquímedes: “al proveer, retener u operar sobre el suministro de lo que —en un momento, lugar o cantidad determinados— es el factor limitante para obtener lo que uno quiere en el futuro, todo el complejo del universo puede quedar bajo las órdenes de un ser humano insignificante [pero estratégico]”. Esto ya era demasiado, una teoría de la relatividad comercial, si no es que una filosofía del funcionalismo económico.28

En cambio, no fue sufi ciente el uso superfi cial que hizo del término J. M. Clark en su libro de ese mismo año: desde el título hasta el texto, sin definición ni análisis, “estratégico” no significaba más que “muy, muy importante”.29 Insignificantes, salvo por el hecho de que su autor se había pasado al departamento de economía de Harvard, eran las anteriores referencias militares de Schumpeter, que aparecieron ese mismo año traducidas al inglés.30 La primera “competencia estratégica” apareció en la “teoría de la ubicación (theory of location)”, pero el concepto quedó sin desarrollar.31 Del mismo modo, no pasaron de sugerentes las alusiones “estratégicas” hechas por distintos economistas durante la década de 1930.32 El gran Keynes no se rebajó tanto; se detuvo ante la vulgaridad, que citó para demostrar que no era su estilo: “embotellamientos”.33

Sin embargo, el reconocimiento de que las empresas necesitaban “estrategias” para enfrentarse siguió vigente entre empresarios y periodistas comerciales. Cuando Chester Barnard, presidente de la compañía Bell en Nueva Jersey, alentado por el director de la Harvard Business School, reescribió en 1938 las ideas de Commons sobre lo “estratégico” en un libro tan didáctico como intrincado es el original, los empresarios encontraron por escrito las palabras que designaban lo que ya conocían en la práctica y las hicieron suyas o las usaron para dignifi car las propias. La “teoría del oportunismo” de Barnard era perfecta. El único economista de la época que reseñó el libro hizo caso omiso de lo “estratégico” y lamentó su “conceptualismo excesivo”.34 Sin embargo, Schumpeter sí captó la respuesta popular. A mediados de la segunda Guerra Mundial, en su primer libro para el público estadunidense instruido (pero no necesariamente versado en economía), al hacer gala de su “estrategia de precios”, “estrategia empresarial”, “estrategia industrial” y “estrategia monoplica”, dejó clara su adopción del término y lo volvió poderosamente nítido.35 Quizá eran los efectos de la guerra: los economistas más jóvenes que querían entender la “competencia espacial” se apropiaron del lenguaje “estratégico”, para construir una teoría del intercambio y el conflicto capitalistas.36

Durante toda la edad de oro del capitalismo de posguerra, el discurso económico sobre lo “estratégico” y la “estrategia” empresarial se expandió, pero permaneció más bien indefinido.37 Muchísimos economistas escribieron acerca de compañías en posiciones “estratégicas” o que realizaban acciones “estratégicas” o sujetas a una “estrategia”, pero sólo se referían (como J. M. Clark) a que estas empresas eran bastante importantes o consistentes.38 Aun dentro de esta neblina se alcanzaban a distinguir algunas líneas conocidas. Una era la del antiguo institucionalismo.39 Otra, casi igual de vieja, era la teoría de la ubicación.40 Más reciente era la línea de la competencia monopólica.41 Los neokeynesianos también adoptaron “estratégico” y “estrategia” para sus análisis de las estructuras coercitivas y los disturbios del mercado.42 Del mismo modo, los neowalrasianos de Marschak en adelante usaron estas ideas y palabras para desarrollar su economía de la organización, la incertidumbre y la información.43 Quizá lo más atractivo de la época fue la nueva teoría de juegos, según la cual en los “juegos generales de tipo non-zero-sum” (en los que la ganancia de una parte no necesariamente implica la pérdida de la otra) y en cuestiones “económicas conocidas, […] como monopolio bilateral, oligopolio, mercados, etcétera”, “estratégico” aplicaba sólo a una acción realizada de acuerdo con una “estrategia”, y “estrategia” era “el conjunto de reglas” de una compañía, que indicaba “cómo actuar en cualquier situación posible en el juego”, o “un plan de acción completo” para “todas las posibles contingencias […] de acuerdo con la secuencia de información que las reglas del juego proporcionan [a la compañía] para ese caso”; quizá porque escribió sobre todo acerca de la guerra, Schelling fue quien propagó más efectivamente esta idea entre los economistas.44 Aun más influyente fue la nueva economía institucional, aunque todavía no se llamaba así. Tomando más de lo que reconoció de las “transacciones estratégicas” de Commons y de la “teoría del oportunismo” de Barnard, Herbert Simon presentó su “teoría de las decisiones [ejecutivas] en términos de posibilidades alternativas de comportamiento y sus consecuencias” y definió que “la serie de decisiones tales que determinan el comportamiento a lo largo de cierto lapso de tiempo puede llamarse estrategia”.45 Más importante fue la marca que dejó otro nuevo institucionalismo, llamado finalmente “institucionalismo empresarial” o “institucionalismo innovador” (entrepreneurial o innovative institutionalism). A par tir de Barnard, Schumpeter y de su propia investigación en historia de las empresas estadunidenses modernas, Alfred Chandler popularizó las palabras “estratégico” y “estrategia” más que nunca entre los empresarios estadunidenses.46

A medida que se extendía el uso de los términos en economía y negocios, aumentó también su diversidad, inconsistencia y confusión.47 La única línea que se mantuvo clara a pesar de todo fue la del institucionalismo tradicional.48 Otra línea, la del nuevo institucionalismo, se volvió nítida cuando su principal exponente la bautizó.49 Y pronto apareció otra línea, inspirada en Barnard y dirigida por Chandler, en la que los ejecutivos de las compañías, por lo menos idealmente, “decidían” su “estrategia corporativa”.50 De una fuente distinta (la teoría comercial internacional, que al principio incluía la teoría de la ubicación) llegó otra línea que conectaba claramente la “estrategia corporativa” con la “estructura de la organización” para producir una nueva teoría de la “organización industrial” y una extensión hacia la idea de “estrategia competitiva”.51 Por otro lado, originada en una disciplina muy distinta (la ingeniería) y dotada de una lógica pragmática y evolutiva (como la de Veblen), una nueva línea en las “ciencias administrativas” demostró que la “elaboración de estrategias” administrativas no era algo prescriptivo, sino lo que hacían todas las “organizaciones” que tomaban “decisiones estratégicas”.52 Para 1982 y gracias a otro ingeniero, las ideas de “estrategia empresarial” y “estrategia corporativa” ya habían viajado a Japón y regresado a Estados Unidos, nuevamente traducidas.53

En los últimos 20 años se han formado dos escuelas importantes de estrategia empresarial. La más famosa es la de “estrategia competitiva”, cuyo principal exponente es Michael Porter. Después de producir una trilogía enorme y de éxito cósmico sobre la ventaja estratégica entre compañías y economías nacionales (remontándose hasta el comercio internacional), de codirigir los Global Competitiveness Reports (informes globales de competitividad) del Foro Económico Mundial y de editar recientemente un volumen sobre “los últimos adelantos de la planeación estratégica”, incluido su artículo premiado sobre el internet, Porter dirige ahora el Instituto de Estrategia y Competitividad de la Harvard Business School; él y sus alumnos buscan cada vez más lejos para calcular el “posicionamiento estratégico”.54 La segunda escuela, originalmente una inversión de la primera y ahora mucho más elaborada, es la de las “estrategias basadas en recursos (resource-based strategizing)”. No tiene un exponente principal, sino una serie de investigadores de escuelas comerciales de distintas universidades importantes de Estados Unidos, Canadá y Europa. Cada investigador está tratando de reconciliar análisis, visión, imaginación, aprendizaje, cultura, contexto y ritmo empresariales en una teoría distintiva o un mensaje contundente; están de acuerdo por lo menos en que la estrategia es el proceso de usar los recursos únicos de cada empresa para obtener poderes únicos que le permitan dominar su terreno.55

Mientras tanto, dos economistas tienen proyectos prometedores sobre los problemas principales del capitalismo moderno. Uno de ellos ya dio lugar a un libro de texto universitario sobre “teoría del crecimiento endógeno”, en el que sus dos exponentes principales, impulsados por una teoría de juegos de la organización industrial, introdujeron la metáfora de “destrucción creativa” de Schumpeter en “las corrientes principales de la teoría macroeconómica”.56 Philippe Aghion y Peter Howitt prestan escasa aten ción a Porter o a otros investigadores que estudian estrategia empresarial (la indiferencia es recíproca). Prefieren explicar la “innovación y los cambios tecnológicos endógenos dentro de un escenario dinámico en equilibrio general”. Como usan la jerga económica más generalizada (a diferencia de algunos de los artículos anteriores de Aghion), hacen pocas referencias idiomáticas a “estrategia” o “estratégico”, pero sí hablan de “política industrial”, “competencia tipo Bertrand”, “ventaja comparativa”, “poder de negociación” y “coalición”.57 Esta teoría es extraordinariamente útil para entender las rivalidades corporativas y las contiendas internacionales por la productividad, sin importar los problemas de agregar funciones de producción. El otro proyecto no pertenece a las corrientes económicas principales, pero es igual de ambicioso, inquisitivo y agudo. Comenzó con una investigación sobre “prosperidad sustentable: innovación industrial, competencia internacional y el desarrollo de la economía estadunidense” y ahora se dirige hacia una teoría del “gobierno corporativo”, la “empresa innovadora” y los mercados socialmente transformables. Sus dos exponentes principales prestan mucha atención a los investigadores empresariales, pero también a ciertos economistas, sobre todo a Schumpeter (aunque mantienen una indiferencia recíproca con los nuevos teóricos del “crecimiento endógeno”). William Lazonick y Mary O’Sullivan buscan ante todo explicar “cómo pueden las empresas […] organizarse para sostener la formación de habilidades y el cambio tecnológico” creando mercados que generen mayor bienestar con mayor igualdad, y por qué, si esto es posible, no ocurre. A diferencia de los economistas de las corrientes principales, escriben seriamente acerca de una “administración estratégica” con “estrategias de inversión” que generan salarios reales más elevados y una mayor distribución del ingreso en todo el mundo.58 También este proyecto es extraordinariamente útil para entender las contiendas corporativas e internacionales, sin importar el problema de contar sólo con la razón para reformar tanto poder interesado.

Como siempre han sabido los empresarios, una estrategia empresarial no sirve de nada sin una estrategia laboral. Desde que se inventaron las “relaciones industriales”, los confl ictos empresariales ocurren públicamente a la vez en las filas externas e internas, la “competencia” y el “personal”. Las corporaciones enfrascadas en contiendas estratégicas entre sí luchan al mismo tiempo y de manera igualmente estratégica con sus propios medios de producción y “recursos humanos”, usándolos como son, incrementándolos, reduciéndolos, presionándolos, mejorándolos o remplazándolos, al tiempo que los trabajadores renuncian, se conforman y resisten, todo estratégicamente. Ahora el pensamiento estratégico de las empresas es mucho más amplio, agudo, elaborado y dinámico, incluso dialéctico, que el de los propios trabajadores en relación con las contiendas corporativas y con esta lucha productiva general y continua, lo que en otros tiempos fue la lucha de clases. Y la historia empresarial es mucho mejor que la historia obrera, mucho más interesante, significativa, analítica, crítica y explicativa. ¿Por qué no habría de serlo? Después de todo, el mercado (o sea la gran empresa) manda. Sí, pero manda en parte con el permiso de los trabajadores, porque los estrategas laborales modernos (con algunas excepciones aisladas) están absortos en los mercados y la política moral, desperdician la fuerza industrial y técnica de los trabajadores, sólo piensan en resistencia y no tienen ningún tipo de estrategia o programa industrial o técnico, ni defensivo ni ofensivo. Del mismo modo, los historiadores del trabajo (también con sus contadas excepciones) olvidan las posiciones industriales y técnicas de sus sujetos y estudian los movimientos obreros modernos sin considerar el poder de los trabajadores en el trabajo, describiéndolos como simples protestas morales, de modo que la historia obrera se ha reducido (en general) a “afirmar la dignidad del desafío”.59 Si la historia obrera no pudiera hacer más que esto, no pasaría de ser un discurso conmemorativo, pero no es lo único que ha hecho ni lo único que puede hacer. Entre sus distintas funciones, puede explicar las fortalezas y debilidades de los movimientos pasados, no sólo en el mercado, la cultura y la política, sino también en la producción, sobre todo en las complejidades de la producción moderna. La historia obrera sería mucho más interesante que las actuales afirmaciones nostálgicas de dignidad si incluyera el poder industrial y técnicamente coercitivo de los trabajadores en la explicación de por qué los movimientos modernos han llegado hasta donde han llegado, pero no más lejos. Y sería aun más interesante si sus lecciones ayudaran a los trabajadores a recuperar la capacidad de predecir cuánto más lejos podrían llegar sus movimientos (o si es que podrían llegar más lejos); cuánto más podrían presionar la lucha de clases e incluso cómo convertir su poder en acciones ofensivas.

VI. La “estrategia de huelga” de la Internacional Roja, 1923-1930

1 S. Mstislawski, “Die Besetzung des Ruhrgebiets und die Arbeiterstrategie”, Die Rote Gewerkschafts-Internationale, núm. 2 (25), febrero de 1923, pp. 134-142; ibid., núm. 3 (26), marzo de 1923, pp. 231-238; ibid., núm. 4 (27), abril de 1923, pp. 361-366. cf.S. D. Mstislavskii, Five Days Which Transformed Russia, traducido por Elizabeth K. Zelensky, Hutchinson, Londres, 1988.

2 “Aufrufe und Rundschreiben: Zur Streikstrategie”, Die Rote Gewerkschafts-Internationale, núm. 8 (31), agosto de 1923, pp. 763-764; S. Mstislawski, “Stukoff: Strategie und Taktik des Klassenkampfes”, ibid., núm. 9 (32), septiembre de 1923, pp. 841-842; A. Herclet, “Zur Frage der Streikstrategie”, ibid., núm. 12 (35), diciembre de 1923, pp. 961-967; L. Repossi, “Fabrik und Gewerkschaft (Ein Beitrag zur Streikstrategie)”, ibid., núm. 1 (36), enero de 1924, pp. 30-32.

3 “Offizieller Teil: Zum 3. Kongress der R.G.I.”, ibid., núm. 4 (39), abril de 1924, p. 242; “An sämtliche der Roten Gewerkschafts-Internationale angeschlossenen Organisationen!”, ibid.,núm. 5 (40), mayo de 1924, pp. 318-319.

4 III Kongress Krasnogo Internatsionala Profsoiuzov: Otchët (po steno grammam), Moscú, Profinterna, 1924, pp. 5-7.

5 A. Lozovski, Ugol’ i zhelezo: k bor’be za El’zas-Lotaringiiu: ekonomischeskii etiud, Kniga, San Petersburgo, 1918; idem, Rabochii kontrol’: s prilozheniem instruktsii po rabochemu kontroliu Vserossiiskago Soveta rabochago kontrolia, professional’nykh soiuzov, fabrichno-zavodskikh komitetov i rezoliutsii rabochikh, tekhnicheskikh i predprinimatel’skikh organizatsii, Sotsialist, San Peters burgo, 1918; idem, Tred’iunionizm i neitralizm (Tipy rabochego dvizheniia Anglii i Germanii), Tver, Tversoi Gubernskii Sovet Profsoiuzov, 1920; idem, Professional’nye soiuzy v sovetskoi Rossii, Vserossiskii tsentral’nyi sovet professional’nykh soiuzov, Moscú, 1920; idem, Organizatsionnye voprosy s prilozheniem ustava Profi nterna, Krasnyi internatsional profsoiuzov, Moscú, 1921; idem, Die Internationale Rat der Fach- und Industrieverbände (Moskau gegen Amsterdam), Hamburgo, Kommunistische Internationale, 1921; idem, Aufgaben und Taktik der Roten Gewerkschafts-Internationale, Berlín, Rote Gewerkschafts-Internationale, 1921; idem, Amsterdam, Moskau, London, Hamburgo, Kommunistische Internationale, 1921; idem, “Das Aktions-Programm der Roten Gewerkschafts-Internationale [1921]”, en idem, et al., Die Rote Gewerkschafts-Internationale, Francfort, Internationale Sozialistische Publikationen, 1978, pp. 67-163; idem, Mirovoe nastuplenie kapitala, Profi ntern, Moscú, 1922; idem, Frankreich und die französiche Arbeiterbewegung in der Gegenwart: Eindrücke und Betrachtungen, Roten Gewerkschafts-Internationale, Berlín, 1922; idem, “Der grosse Stratege des Klassenkrieges [homenaje a Lenin]”, Die Rote Gewerkschafts-Internationale, núm. 2/3 (37/38), febrero/marzo de 1924, pp. 103-112.

6 III Kongress, pp. 43-44.

7 Protokol über den dritten Kongress der Roten Gewerkschafts-Internationale, Roten Gewerkschafts-Internationale, Berlín, 1924, pp. 76-77, 87-90 y 97; III Kongress, pp. 103-114 (citas, pp., 112-113). Uso el registro ruso del congreso para las citas de Lozovski y el registro alemán para las demás citas. cf.los resúmenes y extractos en Profintern (Internacional Sindical Roja), L’activité de l’I.S.R.: Rapport pour le III ème congrès, París, La Cootypographie, 1924. Sólo las conclusiones del congreso están en Third World Congress of the Red International of Labor Unions: Resolutions and Decisions, Trade Union Educational League, Chicago, 1924. En cuanto a Parvus, murió en Berlín el 12 de diciembre de 1924 en la desgracia, tanto bur- guesa como socialista.

8 El expositor era Gaston Monmousseau: Protokoll, pp. 201-208. Cf. idem, “Zur Streikstrategie in Frankreich”, Die Rote Gewerkschafts-Internationale, núm. 6 (41), junio de 1924, pp. 377-381.

9 Este expositor era Fritz Heckert: Protokoll, pp. 208-218.

10 Este expositor era William F. Dunne: ibid., pp. 219-222.

11 idem, “O stachechnoi strategii”, III Kongress, pp. 225-232. cf. Protokoll, pp. 223-230. Su sexto tipo de huelga, stachki peremezhaiushchiesia (“huelgas intermitentes, que aparecen a intervalos”), quizá confundido con stachki peremeshaiushchiesia (“huelgas entremezcladas, revueltas”), aparece en alemán como Streiks mit kombinierten Zielen, que no es el tipo de huelga al que se refería: cf. III Kongress, p. 227, y Protokoll, p. 225. También su referencia a Clausewitz al escribir en ruso tsentr tiazhesti (“centro de gravedad”) fue traducida al alemán como Zentrum des… Schwergewichts (“peso completo”): cf. III Kongress, op. cit., pp. 228 y Protokoll, p. 226. Además, el decimotercer atributo del líder sindical ideal en la versión rusa es el decimocuarto en la alemana: cf. III Kongress, p. 228 y Protokoll, p. 226.

12 ibid., pp. 231, 233-234, 237 y 241. El delegado irlandés era Jim Larkin; los británicos, George Hardy y un tal Thomas (cuyo nombre no encuentro); el canadiense, Tim Buck, y el francés, Pierre Sémard.

13 ibid., pp. 238, 241 y 243. El delegado polaco era un tal Redens (Mieczyslaw Bernstein).

14 III Kongress, pp. 332-3, 343-344 y 350.

15 Third World Congress, p. 57.

16 Por ejemplo, A. Lozovski, Lenin, The Great Strategist of the Class War, trad. al inglés de Alexander Bittelman, Trade Union Educational League, Chicago, 1924; idem, Lenin and the Trade Union Movement, Trade Union Educational League, Chicago, 1924; idem, The World’s Trade Union Movement, trad. al inglés de M. A. Skromny, Trade Union Educational League, Chicago, 1924; idem, Die internationale Gewerkschaftsbewegung vor und nach dem Kriege, Führer, Berlín, 1924; Edinstvo mirovogo profdvizheniia: doklady i rechi na vi S’ezde profsoiuzov sssr, Profintern, Moscú, 1925, pp. 73-77; A. Lozovski, Parizh, Breslavl’, Skarboro, Profitern, Moscú, 1925; idem, Na frantsuzskom s’ezde: rech’ na s’ezde Unitarnoi Konfederatsii Truda vo Frantsii 29-go avgusta 1925 g., Profintern, Moscú, 1925, pp. 8-12, 35; idem, Le mouvement syndical international: avant, pendant et après la guerre, París, Internationale Syndicale Rouge, 1926; IV Sessiia Tzentral’nogo Soveta Krasnogo Internatsionala Profsoiuzov, 9-15 marta 1926 g.: ochët, Profintern, Moscú, 1926, pp. 27-30, 70-71; A. Lozovski et al., Rabochaia Amerika: sbornik statei, Profintern, Moscú, 1926; idem, Wie kann die Einheit der Gewekschaftsbewegung hergestellt werden?, Roten Gewerkschafts-Internationale, Moscú, 1926, pp. 5-20; idem, Der Streik in England und die Arbeiterklasse der Sowjetunion, Roten Gewerkschafts-Internationale, Moscú, 1926; idem, Mirovoe profdvizhenie nakanune desiatoi godovshchiny Oktiabria, Moscú, Gosizdat, 1927. Cf.la misma atención a la moral y la misma negligencia del transporte y las comunicaciones en Emile Burns, The General Strike, May 1926: Trades Councils in Action, Londres, Labour Research Department, 1926, pp. 21-68.

17 IV Kongress Profinterna, 17 marta-3 aprelia 1928 g.: stenograficheskii otchët, resoliutsii i postanovleniia, Profintern, Moscú, 1928, pp. 55-56 y 295-297.

18 Robert W. Dunn, Labor and Automobiles, International Publishers, Nueva York, 1929, pp. 7 y 211. Véase también Anna Rochester, Labor and Coal, International Publishers, Nueva York, 1931, p. 10; Charlotte Todes, Labor and Lumber, International Publishers, Nueva York, 1931, p. 186; Horace B. Davis, Labor and Steel, International Publishers, Nueva York, 1933, pp. 9 y 229-231.

19 Voprosy stachechnoi taktiki: Resheniia mezhdunarodnoi stachechnoi konferentsii v Strasburge v ianvare 1929 g., Profitern, Moscú, 1929, pp. 5-9. Cf. Problems of Strike Strategy: Decisions of the International Conference on Strike Strategy Held in Strassburg, Germany, January, 1929, Workers Library, Nueva York, 1929, pp. 9-13.

20 Voprosy stachechnoi taktiki, pp. 29-30.

21 ibid., p. 17.

22 A. Lozovski, Der Streik: Fünf Vorträge gehalten an der Lenin-Schule zu Moskau, Roten Gewerkschafts-Internationale, Moscú, 1930, pp. 31-32.

23 ibid., pp. 46-47, 50-52, 54-55, 57, 60-61, 67, 71, 76-77 y 91-111. Cf. Selznick, op. cit., pp. 102-104.

24 A. Lozovski, Die Rote Gewerkschafts-Internationale im Angriff. Drei Reden…, Rote Gewerkschafts-Internationale, Moscú, 1930; idem, The World Economic Crisis: Strike Struggles and the Tasks of the Revolutionary Trade Union Movement, State Publishers, Moscú, 1931; idem, Karl Marx und die Gewerkschaften, Ausländdischer Arbeiter in der udssr, Moscú, 1934; idem, Za edinstvo mirovogo profdvizheniia 9 avgusta 1935 g., Moscú, TSKVKP (b), 1935; idem, ed., Handbook on the Soviet Trade Unions, for Workers’ Delegations, Foreign Workers in the U.S.S.R., Moscú, 1937; idem, Polozhenie rabochego klassa kapitalisticheskikh stran i bor’ba za edinstvo profdvizheniia, Profizdat, Moscú, 1938.